<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-cn">
    <title type="text">Middle of Nowhere</title>
    <subtitle type="html">Welcome to the middle of nowhere. That&#39;s right, absolute nowhere.</subtitle>
    <updated>2022-02-25T14:54:01&#43;08:00</updated>
    <id>https://notes.midofnowhere.link/</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/" />
    <link rel="self" type="application/atom&#43;xml" href="https://notes.midofnowhere.link/atom.xml" />
    <author>
            <name>陆博学</name>
            <uri>https://notes.midofnowhere.link/</uri>
            </author>
    <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights>
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.79.0">Hugo</generator>
        <entry>
            <title type="text">站点装修记录</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2022/%E7%AB%99%E7%82%B9%E8%A3%85%E4%BF%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2022/%E7%AB%99%E7%82%B9%E8%A3%85%E4%BF%AE%E8%AE%B0%E5%BD%95/</id>
            <updated>2022-02-20T19:30:46&#43;08:00</updated>
            <published>2022-02-16T10:56:23&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">Feb-16-2022 取消了冬季下雪特效。春天该到了！ 修复了顶端导航栏链接，搜索功能还不能用。 添加了站点…</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;feb-16-2022&#34;&gt;Feb-16-2022&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;取消了冬季下雪特效。春天该到了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修复了顶端导航栏链接，搜索功能还不能用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;添加了站点总文章数和总字数统计，感谢&lt;a href=&#34;https://mantyke.icu/2021/f9f0ec87/#%E4%BF%AE%E6%94%B9%E8%B6%85%E9%93%BE%E6%8E%A5%E6%98%BE%E7%A4%BA&#34;&gt;小球飞鱼&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://immmmm.com/hugo-total-count/&#34;&gt;林木木&lt;/a&gt;，我是直接抄的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 由于多次导入导出，文章时间格式似乎不统一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 修改超链接样式，现在的很不容易看清楚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 修改夜间模式基本颜色，这也太黑了？！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;feb-19-2022&#34;&gt;Feb-19-2022&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;试用vercel自动部署网站改动
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;注册vercel, 用github帐号登录，导入指定的git仓库。&lt;em&gt;vercel似乎也是一个仓库托管服务，提供了更多自动化和一些ssl签发integration&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一键deploy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但是我在github里只放了public folder, 不知道vercel要怎么处理&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;问题很大&#34;&gt;问题很大！&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;主要就是我在Hugo的config.toml里写baseurl是谁？？还是github吗&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;问题结局了&#34;&gt;问题结局了&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;baseurl 用得就是最后发布的url, 所以换成我的域名就对了。现在已经可以正常访问，看起来vercel的功能就是接管git仓库，管理自定义域名，并且管理ssl证书。还是有用的但是我没感受到巨——大的改动。目前的工作流还是一样的，要在本地修改后用Hugo自动构建网站，然后用git 推上github, 此时vercel会抓过github里的改动。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/" term="博客" label="博客" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">写笔记</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2022/%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2022/%E5%86%99%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
            <updated>2022-02-25T14:50:13&#43;08:00</updated>
            <published>2022-02-12T15:14:11&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;记录一下目前的工作流程。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;记录一下目前的工作流程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;日程安排&#34;&gt;日程安排&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;计划中的工作就全都放在日历软件里就好，通过邮箱同步。我用的是office 365, 所以顺理成章地用上了outlook, 各平台自带的日历应用也可以添加邮箱来同步。这个日程是有人来问我什么时候有空的依据，在每周和每天开始前可以大概了解工作量和工作内容。一般这些都是和别人约定好的内容，一块儿时间放在那儿就不太能动了，因此看看日历也可以知道每天大概什么时候有空做自己想做的事儿。
然后我在ipad里放了一个电子版的bullet journal, 实际上就是一个加满了超链接的ppt, 我十几年前就想给自己画一个，因为我想要符合我使用功能的排版，打开word做了好几页，但那时候没有ipad, 所以我的想法是打印出来装订，最后也没做完。2022了，给自己排日程规划表就容易多了。我习惯的排版是周计划，具体的安排方法叫做rolling weekly, 简单来说就是在一页上半边写上事项内容，另半边安排进一周的每一天。根据不同的标记可以区分事件紧急性、属于哪一类的工作、是不是需要做好几天、是不是这礼拜没做完要挪到下礼拜……大致用来规划每个项目的进度，我觉得还比较好用。除此之外就是每月总览以及简单的记账页面，我的生活开销比较固定，很少有特殊的进出，所以我记账也并不很仔细，每周一看看上一周花了多少钱而已。
这两样都是我用了很久的方法，但是我发现还需要检查自己做得怎么样，所以今年买了活页的时间轴手账，每天中午晚上回顾一下时间使用情况——按照日程工作了吗？余下时间怎么用的？是不是浪费了很多时间？我用几种颜色的马克笔来标识不同类别的时间花费，一眼过去就可以看到各类目的花费。距离我开始今年度的工作刚好一个月了，目前看来，确实浪费了很多时间，每天感觉很累了但实际上也就工作了6-7小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我这人长到现在，已经对高效率完全祛魅了，很能容忍自己浪费时间。这主要就是因为虽然我总在浪费时间，但是结果好像不赖，从来没有交不上作业或者挂过科。虽然几次三番差点交不上，一边写一边哭，但最后都交上了不是吗？虽然成绩也不好，但总的来说都不差不是吗？我爸妈前几年偶尔还会后悔，觉得我但凡多用功一些，收获的成就远不止如此，但他们和我自己进来都放弃了这个想法，因为现在过得也不赖，我也并不懒惰，家里人甚至担心我太过焦虑。
以上自我宽慰当然只应该停留在心理层面，实操上还是可以努力改进的。我回顾自己的时间轴，大概知道我有两个浪费时间的好方法。其一就是上番茄钟时我能认真工作一个番茄也就是半小时的时间，但是番茄间隙我并不像发明番茄钟的人说的那样站起来走路五分钟，而是大玩特玩，狂野摸鱼二十分钟，是所谓三天打鱼两天晒网，三十分钟番茄二十分钟冲浪。因此我做一个半小时的工作，倒花了有两个半小时时间。第二个问题就是我虽然很能三心二意，做实验的时候听节目、写作业的时候听歌，但是在一个timer中间却很不愿挤进别的事情，比如说烤箱要烤二十分钟，这二十分钟里我就算没有盯着烤箱，也绝难做任何事情，刷刷手机就过去了。后者比较容易改进，我认为在间隙时间里不要塞进复杂的工作，看看书随便写点什么都是好的。比如说现在，我就在等待烘干机的半小时里奋运指如飞（在键盘上）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;记笔记&#34;&gt;记笔记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;写笔记的方法我一直以来懵懂探索，直到近来才发现另有天地，人家早就搞出几百种方法了。我这人特别讨厌看方法论，总觉得别人在教我做事，因此懵懂探索全都来自于工作学习中模仿别人的做法，很多时候是我仰仗的师兄师姐，我看到他们的笔记就会模仿，慢慢地融合在一起。其中我觉得最适用的有两样：
一是写实验记录，我用Onenote, 每周开一页，大致记下每天做了什么，很容易来回搜索。固定的配方流程则另起一页以备查阅，很容易重复，以后写成文章也可以从这儿来。我老东家组里的师姐就是这样做的，我们会互相发protocol（主要是师姐发给我），也很容易总结出最近几周、一个月、一学期获得了怎样的进展。
二则是写文献笔记，在我本科的时候参加实验室实习，带我的是一个博后大哥，他给我讲文献会拉出一个超级无敌巨大的ppt, 恐怕有好几百页，总结了某个方向的所有重要文章和有影响力的教授。我这两天在看《卡片笔记写作法》，发现这应该就是此书里所说的slip box, 也就是说把每篇文献做成卡片，在师兄这里就是ppt, 然后复习卡片，根据一定顺序整理，这个整理顺序自然就是你心中的学习逻辑。我也一直懵懂在用ppt写文献笔记，但是这两天我看《卡片笔记写作法》，才理解到ppt只是其中的一个步骤，前后还有好几步。对我来说这本书写的方法最有启发的就是，第一层的笔记不必精致完整，重在随读随记，就写在zotero或者PDF里就好了，下一步才是将其整理进slip box, 也就是我用的幻灯片。而我平常试图读完就写ppt, 因此写笔记的难度大增，让我畏难。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工具箱&#34;&gt;工具箱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在社交网络上热火朝天，各大博主推荐的notion我试图用了好几回都不成功，因为它宣传的功能我大多并不需要，更因为我嫌操作起来太麻烦，鼠标键盘来回好几次才能填上一个东西。如果说notion的数据库功能基本是以表格形式展现的，那我不能用excel的操作逻辑就显得很智障，在notion里回车不是走向下一格而是新建了一个条目，我也不能左右移动换格子。展开一个页面可以像写markdown一样直接写，而且也支持嵌入多媒体，但是问题又来了，我又不能按照markdown的规范来标记格式，notion又有自己的想法。总而言之，你想吧，我走了，我知道notion能做很多事，但我懒得做。更何况这是完全网络上的服务，没网了什么也做不了，这又是一个三藩初创公司，我怎敢预料它的稳定性？
另一个工具是我用来写博客的markdown编辑器，我之前在用typora, 我非常喜欢，完全就是我需要的功能，而且毫不画蛇添足。后来它走向正式版就变成收费软件了，我迅速抛弃了它。嘴上说着喜欢又一毛不拔，想来typora知道我这样也会伤心。然后我就换成了又是网友大力推荐的obsidian, 它的主打功能是文件夹内互相链接，以打造网络化的知识体系。下载下来一看documentation就有几十篇，我看也不看，把这些功能全都关掉，只留下文件目录和撰写页面，还当它是typora来用，typora会知道这个“婉婉类卿”的故事吗？婉婉十项全能，但我偏不用那九项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得工具应该跟随我的工作流程，应该抄起来就能拧螺丝，更进步的工具应该是电动螺丝起子，而不是教我挖槽开孔，以期把家具都换成榫卯。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95/" term="方法" label="方法" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">看足球和篮球</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2022/%E7%9C%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E5%92%8C%E7%AF%AE%E7%90%83/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2022/%E7%9C%8B%E8%B6%B3%E7%90%83%E5%92%8C%E7%AF%AE%E7%90%83/</id>
            <updated>2022-02-12T17:13:33&#43;08:00</updated>
            <published>2022-02-01T20:18:10&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;——总的来说就是我不会打瞎看又看得格外投入的几种球。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;——总的来说就是我不会打瞎看又看得格外投入的几种球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;巴萨的登贝莱还有半年合同就结束了，正陷入交易风波，没想到他这五年巴萨合同，就剩最后半年了。按时间顺序来讲，恐怕要回到2015还是2016年的夏天，那年多特蒙德夏季赛中国行，要到北京，我回家过暑假了，于是把这个消息分享给也喜欢多特蒙德的同学，他买了票去鸟巢看。看完回来他就跟我说，新买的这个小黑哥可以，很骚，就是爱盘带，有点独。这里说的当然是时年十七八岁的登贝莱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赛季开始后他果然表现很不错，跟队到下半赛季表现更好了，比前半年更会传球，和中锋奥巴梅扬场上场下关系都很好，一度场均传射不成问题，甚至贡献了好几场扛着队伍前进的表现让多特拿到了杯赛冠军。但是这孩子说好听了是老实，说难听点就是情商低，刚加盟多特蒙德的时候被问起最喜欢的球队他就说是巴萨，也从不掩饰自己的职业生涯规划——在多特练个三四年再去巴萨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就来到了四年半之前那个知名的夏天，内马尔宣布离开巴萨，两亿欧元加盟巴黎，于是登贝莱去巴萨补缺，多特又要买个年轻人从头练。这是多特如今的常规操作了，但一个赛季踢完就死活要走的第一次碰到，我还很震惊。何况登贝莱合约还剩四年，多特不想放人，巴萨又嫌贵想压价，整了个损招，登贝莱罢训了。我记得当时从网友到评论员到名宿都有人说，有罢训这种纪律问题的球员绝对不能要，他今天能为了加盟你罢训，明天就会为了离开你罢训。事后诸葛亮地来看，他的纪律问题确实是太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此后巴萨锋线拆散、瞎买人、换教练、高层打仗、财政问题越来越凸显，最后送走了梅西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话又说回内马尔，他本周就满30岁了，当年执意离开巴萨本是说不甘在梅西的荫蔽下做二把手，远走法国要闯出一片天，四年多过去了梅西还在拿金球奖，内马尔则离足坛老大的位置越来越远。世事弄人，冒险做出的抉择居然毫不意外地兑现了高风险而没有得到想要的回报，内马尔在大巴黎又经历了动荡的教练、高层；俱乐部买来了更年轻更值钱的姆巴佩，让他还是不能坐稳老大的位置；内马尔自己又经历了花样百出的伤病，现在大家回忆里他的高光时刻竟然还是五年前在巴萨实现欧冠大逆转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在内马尔想做老大离开巴萨的那个夏天，在世界的另一头，Kyrie也决定要做老大，他不想再生活在老詹的荫蔽下。凯尔特人签下了Kyrie, 意料之外情理之中。刚刚结束的赛季里凯尔特人打到了分区决赛，核心是地表最强175小托马斯。安吉老头觉得重建期是时候结束了，凯尔特人又是一支争冠队伍，那当然不能再靠精致的战术来喂175，需要一个真正的球星——两个也行。于是顺理成章签下了海沃德和欧文，欧文也有不怎么好的纪律风评，但是凯尔特人嘛，铁血绿军，自信能把浪子拴进体系里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧文真正做了半个多赛季的老大，几次三番大出手力挽狂澜于既倒。又多看了几场，大家明白了，这既倒的危局就是你欧文在比赛前段不好好听从安排给搞出来的。忍了他两年，凯尔特人又送走了。现在再看到欧文的消息，就是他不愿意打疫苗，和球馆所在城市的规定相左闹出的风波了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里，我该写点个人感悟和人生道理，但是体育界斗转星移世事无常，我实在没法说他们的决定是不是做错了。而且精英运动员的生涯本来就有无穷变数，像c罗、梅西、老詹这样高水平输出20年的才是难得一遇，欧文和内马尔不管怎么说，都是奉献过超神表现的顶尖选手。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%BF%90%E5%8A%A8/" term="运动" label="运动" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Wk3 2022</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2022/wk3-2022/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2022/wk3-2022/</id>
            <updated>2022-01-23T23:07:26&#43;08:00</updated>
            <published>2022-01-22T10:24:45&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我从寒假返工已经一整周多了。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我从寒假返工已经一整周多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从周一起忙碌又高效地工作了两三天，脑子的背景里在为周五讲组会报告非常焦虑，终于周四一整天什么也没做，拖拖拉拉地写了ppt, 又因为白天拖拉，直到晚上十点多才开始奋发，一下子写到了半夜一点半，良好作息前功尽弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新的一年本来计划规律作息重新做人，于是买了一个带闹钟的小夜灯，把手机充电器从床头柜转移到了书桌上，经过一周的实践，事实证明调整起床时间很有效，工作日八点左右能自己醒来，就算今天周六关掉了闹钟，睡到九点也还是醒了。问题出在了晚上还是不愿睡得早，拖拖拉拉玩玩闹闹总也要搞到一两点。最近还用上了手环的睡觉监测功能，本来这个手环买来只是为了锻炼用，从未发现有睡觉功能，但是寒假里陪扁老师买了苹果表，于是决定自己也用一用手环。华为的睡眠质量算法很严格，老说我深度睡眠太少！深度睡眠还不连续！偏偏我一个小镇做题家，看到带评分的就想刷，每天早上醒来躺在床上都要等我的前一夜评分打出来才肯起床。更奇妙的是，我本来前一晚一点半过了才睡八点又醒，感觉睡不够，还没发起床气呢，一看手机发现它给我评分80，我一下子就觉得昨夜睡得也不错，挺清醒的，又能起床了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周在会议室开了组会，从我入学这一两年来恐怕只开过个位数的线下会议，这个大会议室只来过一次，上次开完秘书姐姐问我要学号，帮我开了门禁，我竟再没有机会刷开这个门！Physically 看见老板我甚至还有点不习惯，一边讲一边脑子里闪过“老板原来长这样吗？”。结果报告讲得很顺利，老板也觉得挺不错，我又在后悔周四这么紧张！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;给自己买了新的ipad mini 作为新年礼物，非常开心地折腾，来回试用app, 再一比较先前一直在用的2017版，突然就显得屏幕也旧了 touch ID 也慢，但是用到现在还完全不卡，苹果也是有一首哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2022/2022%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%B1%95%E6%9C%9B/&#34;&gt;新年计划&lt;/a&gt;，本周勉勉强强偷工减料地锻炼了三天，周末没搞社交性体育活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周中工作的时候，只要是我一个人宁静而忙碌地窝超净间，我都会听耳机，这周打开了《有点田园》在回顾，不禁发了一点&lt;a href=&#34;https://pullopen.xyz/@boxue/107649464223796700&#34;&gt;感想&lt;/a&gt;：
“这两天在cleanroom安详工作的时候听起了《有点田园》以前没听过的几集节目，以前没听是因为觉得制作水平太参差了，几个人的音量都拉不平，一会儿声大一会儿声小，而且大多数是远程录制的，视频对话的间隔也没剪干净。结果在我对整个中文播客都厌倦了的时候想起来听的居然还是《有点田园》，发现我最近慢慢想通的事情他们2019年就想过了，想得还比我好、比我深入、比我彻底，他们一直在想还在一直进步，节目也做得越来越好。站在今日的世界，回头再看肖美丽前两年遭受的无妄之灾，竟冥冥中似是必然。&lt;br&gt;
我还在豆瓣开过这个节目的条目，被豆瓣悄没声儿删了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周就过年了，希望继续有进步。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%91%A8%E8%AE%B0/" term="周记" label="周记" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">2022新年展望</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2022/2022%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%B1%95%E6%9C%9B/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2022/2022%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%B1%95%E6%9C%9B/</id>
            <updated>2022-01-09T23:26:51&#43;08:00</updated>
            <published>2022-01-09T22:11:10&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;在2022年1月1日和扁老师见了面，本来计划是在2021年12月31日的夜里，可以一起度过2021。但意外延宕，最后还是在新的一年才见到。想来我们相识于少时，前两年谈的是穷留学生的恋爱，直到这回才是两个拿工资的年轻人出来旅游。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;在2022年1月1日和扁老师见了面，本来计划是在2021年12月31日的夜里，可以一起度过2021。但意外延宕，最后还是在新的一年才见到。想来我们相识于少时，前两年谈的是穷留学生的恋爱，直到这回才是两个拿工资的年轻人出来旅游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出发前我正好在家翻到自己2017年的日记本，那里面记着一次我回北京找扁老师吃饭，彼时她在国贸的大公司实习，我羽绒服里穿着牛仔衬衫，和整栋楼格格不入。那时我说，感觉扁老师已经成长为大人了，而我还像个小傻子，我们恐怕今后会渐行渐远。这次相见偶尔也会有同样的感觉，觉得扁老师长成了独当一面的大人，而我还在为打电话紧张。但是我在这几年间已经知道了，扁老师的漂亮大衣还是原来那一件，里面的衬衫裤子全是优衣库，而且在我多番提醒下才换掉了破旧双肩包——换成了贵点儿的双肩包，所以我好像也不担心会走远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两天一起探讨了一下新一年的计划，躺在一起开诚布公，颇有些雄心壮志，不知道能坚持多久。记下我这部分：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;锻炼&#34;&gt;锻炼&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我觉得每周要锻炼3次，内容是在宿舍跳操，操课继续从t25开始，因为很久没锻炼了体能真的很差，坚持做完一轮t25再换max30, 这样预计每次30分钟锻炼，然后去洗澡，一共大概1小时。希望放在周中晚上八点到九点，这样九点我洗完澡还有两小时工作时间。
除此之外每周打球或者游泳一次，这个项目有一点社交功能，一般会安排在周末。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;生活&#34;&gt;生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;饮食方面我肯定还是吃食堂为主，周末做做饭。希望在食堂多吃杂菜饭少吃炸物吧。周末一般会吃一两回馆子，问题不大。
另外扁老师觉得我还是应该去Physical therapy看一下拇指外翻的问题，至少花一次钱去看一个咨询。不知道具体要花多少钱，我有机会约一个。常规的体检我还是等系里安排，然后或许花钱加一些项目，到时候看。年度洗牙还是要去，在六月份左右，预算一百块。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;工作&#34;&gt;工作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个学期要过两次资格考试，感觉有压力。基础知识的补课上学期看了一段教科书，后来又半途而废了，现在又很慌。近在眼前的这一次文献评判，按照师兄的说法并不很严格，可以作为新一年工作的上手。
新的项目还没有计划，要和师姐讨论一下，但是我发现好像这应该还是我的项目，不能指望师姐太多。以下一次MRS作为目标的话，就要在8月份之前得到主要数据，以春季会作为目标的话就是在11月份提交，时间还是很紧张。我希望能够在这个项目上正轨，按照工作计划进行的时候再谋划下一个项目，不要像上个学期一样青黄不接了半年。
当然这半年里我刷了1/3的工时，不算太白费。助教工时的大头已经完成了，接下来只要维持这些superuser和带本科生的工作量，应该就能顺利完成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;业余&#34;&gt;业余&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我之前看到一篇关于时间管理的文章，说人每天的时间大概分为4个slots, 其中两个是工作，剩下的可以安排给业余爱好。我觉得我每天没有4个slots, 算来算去也就三个——早上、下午、晚上。我的一个业余slot安排给了锻炼身体，还有一些零散和周末的时间我觉得还可以再安排一个。但是我有好多想做的事情：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;橡皮章：买了新的橡皮砖和印泥，或许还是可以玩玩，计划中的项目是学会彩色套印，想做花花草草/小动物，下一步的想法是做敦煌壁画或者学版画。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;维护网站：如果不折腾就没有太多要维护的，也就是时不时地写一篇博客。要折腾起来那我本来打算装一个pleroma然后给静态网站添加评论等等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3D建模：这次酒店隔离学了点blender 自娱自乐也够用，打算重建一个分手厨房里的food truck 并且给自己做个3D形象，进元宇宙的时候就不是裸奔了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;播客：扁老师说希望能继续播客事业，我掐指一算问题也不大，如果我们目标是每个月更新一次，那就只要在一个周末筹划，下一个周末录制，然后再一个周末剪辑发布，半个小时的节目大概需要4h的工作，摊下来就是每周做一个小时，我觉得可以做到。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;或许就会再次三天打鱼两天晒网，全都半途而废了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为这一年买了国誉的时间轴纸作为计划手账。深受网友启发，我才发现journal可以有不止一本，所以日记也可以继续写，不必日日都写，但那本本子可以继续用下去了。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%96%B0%E5%B9%B4nyr/" term="新年NYR" label="新年NYR" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">用VPS部署静态网页</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%94%A8vps%E9%83%A8%E7%BD%B2%E9%9D%99%E6%80%81%E7%BD%91%E9%A1%B5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%94%A8vps%E9%83%A8%E7%BD%B2%E9%9D%99%E6%80%81%E7%BD%91%E9%A1%B5/</id>
            <updated>2021-12-24T00:30:23&#43;08:00</updated>
            <published>2021-12-23T23:21:08&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;突然发现前两礼拜做的部署没问题（这也能突然发现？），所以记录一下。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;突然发现前两礼拜做的部署没问题（这也能突然发现？），所以记录一下。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tldr&#34;&gt;TLDR&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目标是用自己的vps host静态博客网页&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用hugo生成网页&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用git把网页文件传到vps上&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用nginx host 网页&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;hugo&#34;&gt;HUGO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;所谓静态网页，就是写完这个网页所需的所有html文件，然后通过site map索引就能实现基本的网页功能。如果完全从html和css自己写当然很麻烦，因此就有static site generator来辅助实现，实际上只要写简单的命令行就可以生成，写文章则是在任何文档编辑器里写md就好了。hugo就是其中一个被广泛使用的生成器。我从wordpress换成这个方案有几个原因：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我对数据库一窍不通，mysql完全是按教程装卸的，一旦出问题完全不会修理。而静态网页反正就是html, 全都崩盘了换个地方部署也不过是复制粘贴html文件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我原本觉得wordpress可以在移动端写作发布很方便，后来发现真的写长一点的文章还是在用电脑，所以移动端编辑变得没有那么重要，真的有什么灵感也可以在app里写了复制粘贴，目前我在用的是simple note。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wordpress占据了我这个最便宜套餐1G vps的不少空间，如果还想装其他服务可能会有点麻烦，而文字文档当然占的地方小多了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;html和css都是很容易读懂的语言，调试和修改都很容易找到资源。这一点对于我这种完全不会写代码全靠google建站的人来说非常重要！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo official site&lt;/a&gt; 有完整教程和很多其他资源，我就不说怎么用了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;把html传到vps上用的是git&#34;&gt;把html传到vps上——用的是git&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先在vps——我的是ubuntu 18.0——上安装git&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新建一个用户，管理git, I called them gitter
add gitter to the root group&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ssh&#34; data-lang=&#34;ssh&#34;&gt;adduser gitter
su - gitter
// in root user
usermod -aG sudo gitter
apt install git
// after installation, check the version
git --version
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pair the remote git to local repository&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ssh&#34; data-lang=&#34;ssh&#34;&gt;// add a git in the gitter root directory
mkdir new.git &amp;amp;&amp;amp; cd new.git
git init
// ** do not use bare git because bare git does not show explicit files **

mkdir -p ~/.ssh &amp;amp;&amp;amp; chmod 0700 ~/.ssh
gitter@midofnowhere:~$ touch ~/.ssh/authorized_keys
gitter@midofnowhere:~$ chmod 0600 ~/.ssh/authorized_keys
gitter@midofnowhere:~$ git init --bare ~/hugoblog.git
Initialized empty Git repository in /home/gitter/hugoblog.git/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;check local ssh keygen in local git bash &lt;code&gt;cat ~/.ssh/id_rsa.pub&lt;/code&gt; then copy the keygen to vps authorized key file.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;go to local git repo directory:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-git&#34; data-lang=&#34;git&#34;&gt;git init
git remote set-url origin gitter@myip:hugoblog.git
git add . 
git commit -m &amp;quot;commit message&amp;quot;
git push --set-upstream origin main 
//no branches in remote git yet so set up a main branch
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;some basic frequently used operations in git&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-git&#34; data-lang=&#34;git&#34;&gt;git branch &amp;lt;new branch name&amp;gt;
git checkout &amp;lt;go to the branch need to checkout&amp;gt;
git branch -a ##display all branches
git branch &amp;lt;branch name&amp;gt; --set-upstream-to remotes/origin/&amp;lt;branch name&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;cannot push to the branch currently checked out according to this &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/2816369/git-push-error-remote-rejected-master-master-branch-is-currently-checked&#34;&gt;stack overflow qs&lt;/a&gt; so I created a temporary branch &lt;code&gt;git branch temp &amp;amp;&amp;amp; git checkout temp&lt;/code&gt; then push from local repository.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Successfully pushed.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nginx代理&#34;&gt;NGINX代理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一部分我不懂，看的是这个&lt;a href=&#34;https://jgefroh.medium.com/a-guide-to-using-nginx-for-static-websites-d96a9d034940&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt;, 我目前用的是默认80端口。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作流&#34;&gt;工作流&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从本地目录新建md文档，在obsidian或者atom中编辑。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用hugo生成预览 &lt;code&gt;hugo server&lt;/code&gt; 查看效果，满意的话生成整个网站 &lt;code&gt;hugo&lt;/code&gt; ，所有文档就会生成好放在 &lt;code&gt;/public&lt;/code&gt; 文件夹里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/public&lt;/code&gt; 文件夹里的git就是连接在vps上的，因此进入这个文件夹，用git把最新的文件push到服务器上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就好了！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;还需要改进的地方&#34;&gt;还需要改进的地方&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;博客网页本身还有一些bug, 详见&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2021/construction-log/&#34;&gt;这篇&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;添加互动模块：用waline评论或接入fediverse动态显示。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;configure NGINX 改用其他端口以安装多个服务或网站。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把博客搬到子域名。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用action或hook实现新文章自动部署。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%BD%91%E9%A1%B5/" term="网页" label="网页" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">隔离日记（二）</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%9A%94%E7%A6%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%BA%8C/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%9A%94%E7%A6%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%BA%8C/</id>
            <updated>2021-12-22T23:59:48&#43;08:00</updated>
            <published>2021-12-20T21:19:17&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;昨晚姑父烧扁尖老鸭汤，扁尖笋放多了，特别咸，但是香，特别香，八角、香叶、鸭、扁尖，这几味炖汤的香味浓烈又特殊，我立刻想起来上一次吃扁尖老鸭汤还是两年前在芝加哥。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;昨晚姑父烧扁尖老鸭汤，扁尖笋放多了，特别咸，但是香，特别香，八角、香叶、鸭、扁尖，这几味炖汤的香味浓烈又特殊，我立刻想起来上一次吃扁尖老鸭汤还是两年前在芝加哥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们那时候都住在学校附近的郊区，一个平常爱吃爱玩的同学打听到了城里的上海菜馆叫我一起去吃，菜单早就发在群里，提前订好菜才能吃，特别是一锅扁尖老鸭汤，至少提前24小时预定。刚好那个周末扁老师来拜访，我以为扁老师不喜欢陌生人很多的社交场合，还在犹豫要不要拒绝同学邀请，结果扁老师欣然同意一起去吃饭，于是我们就凑上了这一桌宴席。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸭汤是很好，的确就是八角、香叶、鸭、扁尖炖出来的香味，又额外放了大块的芋头，像软糯的海绵吸足了鸭油和鲜味，煮散的芋头碎又给汤勾上一点芡。昨天姑妈想往汤里加山药，想来也会是一样的效果，但是被姑父拒绝了，因为他不想汤变浑。话又说回芝加哥的老鸭汤，整整一大砂锅，我们每人喝了一碗后就收手等着打包了。那家店门脸是一家日本料理，当然菜单和柜台看起来也并不非常日本，不如说是“中国人理解里的日本料理在美国中西部的实践”，黄瓜卷、牛油果卷、海苔外卷饭再裹鱼子，应有尽有。如果只是平常路过进来吃饭，恐怕就只能吃到这些，会以为这就是一家不算高级的日本料理店吧。但是经过了靠门口的几张小方桌，里面的圆台面上每桌都有一个大砂锅——就是老鸭汤，席间聊天语言都变成了上海话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了这锅鸭汤我还记得吃了爆鱼，做得很好吃，鱼炸得不算太干，红烧的汤汁也是我喜欢的样式，并不粘稠红亮，那样的都太甜，要轻薄一些的酱汁才能浸满炸过的鱼而不是挂在表面。最后甜品一人一碗酒酿小圆子，汤可能是藕粉冲的，有一点点浅淡的香气。这一碗吃完扁老师立刻陷入food coma, 回去的路上都快睡着在同学的车上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们后来还给住附近城市的朋友推荐过，说了几次要再去吃结果最后还是没再有机会。扁老师还加上了老板娘的微信，逢年过节能在朋友圈看到卖粽子和点心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是所谓一期一会吗？这辈子恐怕都很难有机会再拜访的地方，散落在记忆的角落里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我能想到的另一个例子是斯德哥尔摩市中心的鱼汤店。叫什么想不起来了，店具体在哪儿也想不起来了。我记得是市中心一个车站的底楼，像是一个市场，有卖鱼卖肉的、点心饼干的，周围一圈就是小餐馆。最尽头是一家卖鱼汤的。那家店是不是只有鱼汤一种产品？我想不起来了，但是我每次去都是吃鱼汤。根本不需要懂瑞典语，就说一份鱼汤，柜台边上就是海桶，服务员流水线式地舀上一碗鱼汤，再顶一坨鱼油（还是奶油？），再下一个安排几块饼干面包，齐活。那个汤红彤彤的，或许是虾油熬的。质地很浓郁，如果不是在北欧的冬天里我一定会嫌油腻，但那就是北欧的冬天，天好像永远是黑的，屋里永远亮着灯，下午三点捧着鱼汤也会以为在吃夜宵。先趁热喝小半碗，等它没有那么烫了就用面包片蘸着继续吃，吃干抹净，走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那家店我去吃过好几次，权作冬日慰藉，但好像从来没有意识到最后一次可能是最后一次。可能那时候年纪小，什么都觉得有下次，世界尽头也能再来一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;紧急去下厨房搜了搜，瑞典鱼汤原来是有番茄和洋葱的，那红彤彤的或许是番茄！&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Media Play Test</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/media-play-test/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/media-play-test/</id>
            <updated>2022-02-22T23:41:59&#43;08:00</updated>
            <published>2021-12-08T15:46:20&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;bilibili-embedded-play&#34;&gt;bilibili embedded play&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;share link
&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1ri4y1G7vC?share_source=copy_web&#34;&gt;https://www.bilibili.com/video/BV1ri4y1G7vC?share_source=copy_web&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iframe&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://notes.midofnowhere.link//player.bilibili.com/player.html?aid=541136693&amp;bvid=BV1ri4y1G7vC&amp;cid=208086890&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;0&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; allow=&#34;fullscreen picture-in-picture encrypted-media&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;auto&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;youtube&#34;&gt;youtube&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;iframe embedded&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/_yReBfDw2vU&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;hugo shortcode

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/M6DD504lDac&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;spotify&#34;&gt;spotify&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;iframe&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/1KC9Y7ZXWeC2DrtxnncpED?utm_source=generator&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;152&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h2 id=&#34;picture-link-from-google-photos&#34;&gt;Picture link from google photos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/qSAQeBUSNTy3cxELHAgD6gt5aTOKOcedms-YrJdd-NSfdEYgprYCy45_3ZjZU3tI9kgLbcElc5MLYpex0-S_prg2op9hk280MHX97WPRFvMrCwNdltj8kvFL5vs0NPCN8nxQ_gH7c_1dD9ZAzkzetwqbB-l6i9ogJDVybuz3bDsPJlguwKmT1lbj94ufgaHzDjXdrQyfzqzdkLtjExH5C11_WqhRBNnSnWRDdnjUAKcauORFiwr8AHhJiH18aoug_3SJNTFrI91D9s2dCI-L3lBai509LWETKDmxh-50PDc0sFkH3YPZt6LdK-SAHfEOFuMigf-BagjN3y7lByzC-BRwOAjrk9_R0NlwkKTnTtXB-KIBGJb2XsdcUhSpjfFcf1sdsFHokzVuL0IRoL0fLz6-k8j1KvJv0zw__0VmEl8zx9SYqBrPU0flLMeC--8yGSO9gRqKMYAlt57_n3emMeTmEp8CZGMtOCnSfABOtTCazonXdIc15IzBRHFsQ5r9PgyS8xTCdMSUZQ8VGbBTABxFRmlabr9-eR0G1FOrw0To6l26XvzWHaYoTGHPD9EknvHaz_BMv1bw7E1FJntmOiuKgjxs_Svsf9gTBUw9LSnZKYNhpIxi8L0CvhvSl9NOqNsQls6mfhuuAr2jm75d-xqsMWD0cbWvMj1IvpCKVhP97huIImVtpoyfzT8MqpqAtkY0FmXs4awHIbNjPOBoFdA=w1560-h878-no?authuser=0&#34; alt=&#34;Hogwarts-sunset&#34;&gt;&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/tester/" term="tester" label="tester" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">隔离日记（一）</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%9A%94%E7%A6%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B8%80/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%9A%94%E7%A6%BB%E6%97%A5%E8%AE%B0%E4%B8%80/</id>
            <updated>2021-12-07T22:16:34&#43;08:00</updated>
            <published>2021-12-07T21:26:48&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;转眼过来已经是周二晚上了，我在隔离酒店已经住了四五天了吧。今次回国还是让我觉得很糟心，落地在机场排队时前后有人大受感动，说了些祖国的空气都是甜的之类的话，而我想到前前后后的折磨，只希望再也不要回来了。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;转眼过来已经是周二晚上了，我在隔离酒店已经住了四五天了吧。今次回国还是让我觉得很糟心，落地在机场排队时前后有人大受感动，说了些祖国的空气都是甜的之类的话，而我想到前前后后的折磨，只希望再也不要回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一路算起来都很顺利，只是太磨人，虽然从起飞前几个礼拜每天都非常焦虑，但是所虑也都解决了。阿婆或许会说是老天保佑，但我很少这么想，我觉得是我按规矩做了所有的事情付了所有的钱，与其说是迎刃而解，我觉得更像是用钝刀子切大颗的卷心菜，推来拉去，用力向下压，一层层菜叶咔咔裂开——确实都解决了，但力气总花了不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隔离酒店的工作人员都很尽责，每天的盒饭甚至到目前为止都还挺好吃，一百块钱一日三餐，正餐两荤两素一个汤还有一个水果。住宿吃饭花了一大笔钱但还真的都是市场价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里人觉得我每天在隔离房间里无所事事，我妈变本加厉地每天都给我打视频。我理智上知道已经很久没有见他们了，而且长辈们年纪大了我也确实应该多关心他们，而且他们为了我回来都很高兴做了这样那样的事儿；但心理上我快被每天二三十分钟的无聊对话逼疯了，我妈变着花样旁敲侧击让我找男人，问我学校里男生怎么样，朋友的男友怎么样，他们又认识我的哪个同龄人要结婚了。以前每周应付一次之后都要缓一缓，现在每天都来真的快把我逼疯了，我一个人呆着可没有这么烦躁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这十几二十天隔离期的安排，我在休假前做了一大波实验，准备在酒店房间处理数据，到现在还什么都没做。给老板发了资格考试需要的准备，到现在也一篇文章都还没看。还计划着趁有时间好好装一下服务器，到现在也没打开&lt;code&gt;Termius&lt;/code&gt;。还计划整理一下博客，好好装修一下写两篇东西，这两天可算是做了一点装修。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道有一个管理工作事项的方法就是四象限标记，也就是把“重要”、“紧急”分别画成横纵坐标，这样就能划出四个象限，以此安排工作的顺序。但是从上一段里不难看出，我总是在待办事项里精心挑选出最不紧急不重要的事情来做，然后拖到重要的事情死线临头才开始疯狂操作。要我说，问题不是不知道合理的工作顺序，而是没法说服自己做正确的事儿。或许吧，或许我已经浪费了太多人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然了我也不出所料地在&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2021/construction-log/&#34;&gt;建设日志&lt;/a&gt;里全是bug的情况下率先实现了圣诞节首页小动画。但这个只是我抄来的&lt;code&gt;css&lt;/code&gt;，和我想象中这样那样的高级动画还是有很大差别。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/" term="疫情" label="疫情" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Construction Log</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/construction-log/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/construction-log/</id>
            <updated>2022-02-23T23:27:08&#43;08:00</updated>
            <published>2021-12-06T23:47:14&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;2021-12-06&#34;&gt;2021-12-06&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Changed theme to &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/themes/hugo-theme-meme/&#34;&gt;MemE&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;customized favicon from &lt;a href=&#34;https://www.flaticon.com/free-icons/boat&#34;&gt;flaticon&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从长毛象复制了长篇论文导读和科普。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;添加了个人简介在首页顶端。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Changed theme color and banner gradient colors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修改了字体，在&lt;code&gt;config.toml&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;bugs&#34;&gt;bugs&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;navigation button links not working.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;slow loading of pictures e.g avatar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no mastodon icon in theme css.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;透明背景图片 not showing properly in dark mode.
-&amp;gt; force white background?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Didn&amp;rsquo;t consider 窄屏 in customized css.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wordcount only counting english words. &lt;strong&gt;???&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;to-do&#34;&gt;to do&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; &lt;del&gt;pagination change icons.&lt;/del&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; pagination to show current page.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; add ToC in post frontmatter options.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; &lt;em&gt;only show about me section in the first page.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2021-12-07&#34;&gt;2021-12-07&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;finished some to-dos in previous update.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Changed site language to English for search.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;search page is now working properly.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;added home about section animation from &lt;a href=&#34;https://www.sliderrevolution.com/resources/css-animated-background/&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt;. svg files from &lt;a href=&#34;https://www.svgrepo.com/collection/christmas-13/&#34;&gt;svg repo&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;bugs-1&#34;&gt;bugs&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;code&gt;lunr.js&lt;/code&gt; does not support 中文!&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;image loading not always successful. -&amp;gt; need a &lt;strong&gt;real&lt;/strong&gt; picture hosting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;animation messed up footer icons and header search bar. &lt;strong&gt;how??&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;to-do-1&#34;&gt;to do&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; install comment Sections&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input checked=&#34;&#34; disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; &lt;em&gt;festive animation&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; try LaTex input.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; check out vercel&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2022-02-22&#34;&gt;2022-02-22&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;fixed navigation bar hyperlink. Internal page url is called &amp;lsquo;url&amp;rsquo; &lt;strong&gt;!!!&lt;/strong&gt; 模板里写的是internalref之类的，实际上并不是，页面链接就是url&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The same thing happens for aboutme page. To set absolute url for posts just add &lt;code&gt;url = &amp;quot;&amp;quot;&lt;/code&gt; in the frontmatter!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2022-02-23&#34;&gt;2022-02-23&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;写了friendlink shortcode, 现在可以添加blogroll, 但是还有一点css上的问题，换成黑夜模式特别丑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled=&#34;&#34; type=&#34;checkbox&#34;&gt; 把文章按照最近修改时间排序&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">荧光和磷光</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E8%8D%A7%E5%85%89%E5%92%8C%E7%A3%B7%E5%85%89/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E8%8D%A7%E5%85%89%E5%92%8C%E7%A3%B7%E5%85%89/</id>
            <updated>2021-12-07T22:12:14&#43;08:00</updated>
            <published>2021-11-15T16:04:14&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;【前情提要】上回我们说了&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BF%80%E5%85%89%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%87%A0%E6%AD%A5/&#34;&gt;受激辐射&lt;/a&gt;也就是激光的发光原理，是说激发态电子受到另一个光子的激发，回到基态并辐射出一个同样能量的光子。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;【前情提要】上回我们说了&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BF%80%E5%85%89%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%87%A0%E6%AD%A5/&#34;&gt;受激辐射&lt;/a&gt;也就是激光的发光原理，是说激发态电子受到另一个光子的激发，回到基态并辐射出一个同样能量的光子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【本回内容】但是激发态不宜久留，电子自己也会回到基态，多余的能量就会辐射出光子，这个过程叫自发辐射。自发辐射又可以分为荧光(fluorescence)和磷光(phosphorescence)，不同之处主要在于这两个过程产生辐射的激发态不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Michael-Eck-2/publication/279824911/figure/fig10/AS:614322640257035@1523477339543/Jablonski-diagram-explaining-the-occurrence-of-fluorescence-and.png&#34; alt=&#34;Jablonski diagram&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图1是电子能级示意图，S&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;基态，吸收一个紫色光子被激发到了S&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;激发态，如果从S&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;直接落回基态，这就是荧光。由于降落过程中会以振动形式损失一些能量，所以荧光发射的光可能是绿色的，从吸收光到发射光的波长差叫做斯托克斯位移。如果没有从S&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;直接回到S&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;，而是先来到了T&lt;/sub&gt;1&lt;/sub&gt;态再回到S&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;，那这个发光过程叫磷光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://chem.libretexts.org/@api/deki/files/73600/ISC_excited_states.png?revision=1&#34; alt=&#34;spin states&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那S和T是什么意思呢？S指的是单重态(singlet state)，在单重态下一对电子的自旋方向相反，图2左就是S&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;，两个电子都在能量最低轨道而且自旋方向相反，激发到S&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;（图2中）则两个电子的自旋方向不变，只是有一个来到了更高能级。如果被激发的电子改变了自旋方向，这一对电子的自旋方向就一样了，这就是一个三重态(triplet state)，见图2右，那么它要回到基态就得再把自己转回来，因为同一个轨道的两个电子自旋方向必然不同（泡利不相容原理）。T&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;的能量通常比S&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;低一些，但是电子自旋方向发生改变的概率比较小而且比较慢，所以磷光通常比荧光弱很多，而且发光寿命（τ）长很多。磷光和磷元素没啥关系。Java和javascript有啥关系吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于水母，它们发光主要有两种蛋白的参与，第一种是水母素，这种蛋白结合钙离子和氧，会发出470nm蓝色光；第二种是绿色荧光蛋白(green fluorescent protein, GFP)，它吸收水母素发出的蓝色光，然后荧光辐射出绿色光，所以叫绿色荧光蛋白！荧光蛋白的研究工作在2008年获得了诺贝尔化学奖，授予了在普林斯顿抓了一万只水母提取1mg水母素和GFP的下村脩、率先把GFP编码DNA转入秀丽线虫让线虫发光的Marty Chalfie，以及诱导GFP突变获得其他很多色的钱永健。荧光蛋白标记让我们得以追踪活体生物过程，此前万古如长夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/107/280/025/067/555/194/original/4c7ae06869badcc6.png&#34; alt=&#34;FP review fig&#34;&gt;
图3是钱永健课题组用转了不同色荧光蛋白的细菌涂的培养皿[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱永健教授在2016年一次骑行旅程中不幸去世；中村教授在2018年去世，享年90岁。他们又归于长夜，但我们（其实没有我）的工作还要继续 😇&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Zimmer, Marc. &amp;ldquo;GFP: from jellyfish to the Nobel prize and beyond.&amp;rdquo; Chemical Society Reviews 38.10 (2009): 2823-2832.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%A7%91%E6%99%AE/" term="科普" label="科普" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">扁平足</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%89%81%E5%B9%B3%E8%B6%B3/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%89%81%E5%B9%B3%E8%B6%B3/</id>
            <updated>2021-12-06T22:07:30&#43;08:00</updated>
            <published>2021-10-30T19:19:17&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我按照网上看来的&lt;a href=&#34;https://www.physio-pedia.com/Feiss_Line_Test&#34;&gt;教程&lt;/a&gt;给自己诊断了扁平足，一下子觉得前半辈子的许多小问题都得到了解释。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我按照网上看来的&lt;a href=&#34;https://www.physio-pedia.com/Feiss_Line_Test&#34;&gt;教程&lt;/a&gt;给自己诊断了扁平足，一下子觉得前半辈子的许多小问题都得到了解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小就被长辈说是扁平足，但大人们并不以为这是问题，反而觉得可爱，我妈会怜爱地称之为“面包脚”，就是像一个小面包一样，圆圆扁扁白乎乎的。我的脚力也非常差，走一小段路就脚酸，很小的时候就让爸妈抱，大一些了就要背着走，晚上回家还会哭唧唧地要揉揉小腿。最夸张的一次是我大概六七岁的暑假，表哥在我家借住。表哥彼时是个初中生，跟我一起锁在家里看电视当然没意思，他很快就打电话叫来了几个哥们儿，他们商量着要一起去逛超市，但是我哥又不能把我一个人锁在家，只好带我一起去。超市在一千米以内，我想不起来去程是不是自己走完的，反正返程我就完全没法走路了，是这几个初中男生轮流把我背回家的，而那时候我爸已经下班发现家里没人急得骑上小摩托在附近徘徊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我长大一些，似乎扁平足也没有带来太多困扰，甚至我的运动天赋相当不错，练了好几年乒乓球。又加上我的体重逐年上升到超重和肥胖的临界线，我的身体焦虑多的是，都来不及关心脚。我就这样平安无事地长到考大学前的体检，其中有一项就是要看扁平足，我嘟囔了一句：“我有扁平足的。”被检查的护士听到了，她看了看我的脚说：“你没有，你有足弓。”十几岁的我当然很高兴，我想可能是在生长发育期自己长好了，长久以来怀疑的小毛病消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再把时间一路快进到2021年，我是一个偶尔锻炼，业余打羽毛球的二十多岁的年轻人，油管根据我的画像给我推荐了不少健身视频，我点开看了，一个健身了十年的博主说自己去 physical therapy 治疗了扁平足，很痛苦但是有效。健身十年！才纠正自己的扁平足！吓得我一边看一边掰自己的脚，“脚底受力不均容易导致走路外八字”——确实，我小时候还更严重些，走路总被外婆提醒纠正；“脚外侧受力进而拇指外翻”——确实，所以我买不到合适的凉鞋；“小腿和膝盖都受到更大压力”——这不就是我说的回家一定要揉揉小腿！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，我十多岁的时候，应该是生长发育期吧，在我的乒乓球运动员生涯末期，也正值学业走到了小升初，我那会儿走路时不时脚底会痛。疼痛并不严重，走路也看不出异样，就是我能感觉到似乎有根筋扯着了，就在后脚跟抬起前脚掌受力准备迈出这一步的时候，有一根纤细的线横贯我的脚底，它扯一下我就痛一下。我于是经常不愿意去训练，但是长辈们看看我的脚底完全不像有问题的样子，总以为是我想偷懒，但是打球又是业余爱好，不去也罢，所以他们都会露出一副并不相信但也懒得戳穿我的表情：行呗不打就不打，也没必要说受伤吧，你看看这脚不是好好的？我当然能辨别这个表情，有时候会再驳几句：“真的脚底痛！”他们随即进入不置可否的哄小孩步骤：“好好好脚痛，不去打球了嘛。”没什么好说的了，他们就是不会相信我的，但是也没有否定我，而且这疼痛确实不严重，我自己也看不出哪里不对，再说了，我心底的心底，也确实有一点不想去训练，更让我无从辩解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我现在知道了！我的扁平足，会让脚受力不合理，所以会让脚背更加外翻，有一部分肌肉格外紧张，严重起来脚底就会有抽筋的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，我现在知道了，这些小毛病我自己都能解释了，不会散落在历史里被家里老人说我记错了。我可能不会去治疗，因为 physical therapy 太贵了，没有任何医保能保。紧接着我就想是不是我还有更多小状况，早就有人解释了赋予了名字但我不知道？我一直认为自己精神健康但我从来没有体检过啊，我是不是焦虑抑郁ADHD？我和扁老师说了，扁老师说，你看你能顺利考学读书到现在，也没什么挣扎，我觉得你多动症的概率不大吧，如果你注意力缺失还长成了这样，那可能早点治疗现在已经拿诺贝尔奖了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哦……”确实也是。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Ch3</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/ch3/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/ch3/</id>
            <updated>2021-12-05T22:39:29&#43;08:00</updated>
            <published>2021-10-02T20:41:53&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;chapter 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车到站了，赫敏背上包向教授道别：“那么有机会下次再见了，祝您工作顺利，麦格教授。”麦格点点头：“很高兴认识您，格兰杰探员，也祝您工作顺利。”&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;chapter 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车到站了，赫敏背上包向教授道别：“那么有机会下次再见了，祝您工作顺利，麦格教授。”麦格点点头：“很高兴认识您，格兰杰探员，也祝您工作顺利。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏走近城堡，和石像守卫点头致意，守卫不理她。赫敏耸耸肩并无不满，径直往校长办公室寻去。魔法部应该沟通过了，邓布利多是知道的，赫敏想，我从几个时代后回来办案子。还没到迎接新生的时候，石阶走廊里没挂上花里胡哨的装饰，看起来幽暗冷淡，赫敏有些不习惯。她原以为回到永远年轻的霍格沃茨自己也会变回十几岁，但显然不是，原来霍格沃茨也不总是年轻洋溢的，这又一次提醒她自己已经是大人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吱呀——”赫敏还没走到门前，校长办公室的门就自动打开。赫敏忍不住笑了，向门内打招呼：“邓布利多教授。”邓布利多显然还是戴着他的半月形眼镜，胡子还没完全白，狡黠地微笑：“欢迎，格兰杰探员，请坐吧。喝茶吗？覆盆子？”赫敏坐下，接过茶杯，给邓布利多复述了一遍来意。福克斯在屋子里盘旋了一圈，尾羽把办公室都搅热了。赫敏目送不死鸟回到自己的架子上：噢，老伙计，再见到你我也很高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当她讲到司长，还有部长，希望她来记录这只默默然第一次发作时的场景，邓布利多问：“我很好奇，格兰杰探员，为什么魔法部对这个孩子感兴趣呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们认为这可能是第一次默默然有意识地从人形变身，而不是应激后爆发。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是这样么？”邓布利多点点头，“那我该向您推荐我们的默默然专家了，或许会对您的调查有帮助。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过一会儿，麦格教授敲门进来，赫敏赶忙站起来打招呼：“麦格教授！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们已经认识了？那可真是再好不过——米勒娃·麦格教授，霍格沃茨的变形课教授，一位顶尖的默默然研究者。——赫敏·格兰杰探员，来自魔法部神奇动物司。他们认为霍格沃茨有个孩子是默默然，可能还是个特殊的默默然，想调查一下。格兰杰小姐，你有问题随时可以问米勒娃。”邓布利多没有透露赫敏时间穿越的事儿，当然了，越少人知道越好，想必这也是魔法部也和邓布利多说好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一出邓布利多的办公室，麦格教授就笑着发问：“不是解放家养小精灵吗，格兰杰探员？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢，家养小精灵是我上学时做的事儿，也没做什么，幼稚得很！这次来确实是关于默默然，但我其实没什么经验，我都没见过活的默默然！真想不到您原来是默默然专家？”赫敏有点窘，她没想到这么快就会和麦格教授再见面，更没想到教授还记得她们在霍格沃茨特快上的闲谈内容。默默然的确是不被人们关注的领域，在神奇生物课本里只是被简略提到，在变形学里占的篇幅更是微乎其微，就算是优等生赫敏，对默默然的了解也仅限于这几页书。她从不知道麦格教授研究默默然，教授没提过，校长没提过，就连八卦老头斯拉格霍恩也没提过！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是啊，我回霍格沃茨前在研究所工作。一起去喝一杯吗，格兰杰探员？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢,”——不了我还要去旅店收拾行李。赫敏这么想，说出口的却是：“好啊，当然。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thoughts&#34;&gt;thoughts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去邓布利多办公室和校长谈话，坦白自己来自未来。邓布利多问，那时我已经是个老头子了吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓布利多把麦格教授介绍给赫敏，麦格教授正好进来，他们一起去两把扫帚喝酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互相聊个人生活，赫敏透露自己有个未婚夫。教授透露上学时谈过恋爱（是个女的）后来就没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授之前的研究工作恰好是和默默然相关的，格林德沃找上她，以家人威胁要她为自己工作，邓布利多校长保下了她，让麦格教授到霍格沃茨工作。麦格教授也开始怀疑自己的价值，因为研究工作会被裹挟被利用，所以接下了霍格沃茨的教职，但是她不确定这是适合自己的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授认为默默然与其说是神奇生物，不如说是变形。但是不像阿尼马格斯，默默然是不能控制的，最奇特的是默默然会逐渐侵蚀神经，让人变不回去了。（kinda like 进击的巨人&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%90%8C%E4%BA%BA/" term="同人" label="同人" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/" term="小说" label="小说" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%93%88%E5%88%A9%E6%B3%A2%E7%89%B9/" term="哈利波特" label="哈利波特" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Ch2</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/ch2/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/ch2/</id>
            <updated>2021-10-03T16:28:54&#43;08:00</updated>
            <published>2021-10-02T20:38:50&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;&amp;ldquo;会很久吗？这趟出差？&amp;ldquo;罗恩问正在收拾行李的赫敏。他的未婚妻回答道：“嗯，大概10天吧，顺利的话可能一周就结案回来了。”赫敏无声地挥舞魔杖叠着衣服，看起来像是在指挥一场衣柜交响乐。她转头对罗恩说：“你下周要不去茉莉那儿吃饭吧。”罗恩无奈地点点头：“好吧好吧，有几个月没回去了，也是时候自投罗网给我妈念叨念叨了。代我向麦格校长问好吧。”&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;&amp;ldquo;会很久吗？这趟出差？&amp;ldquo;罗恩问正在收拾行李的赫敏。他的未婚妻回答道：“嗯，大概10天吧，顺利的话可能一周就结案回来了。”赫敏无声地挥舞魔杖叠着衣服，看起来像是在指挥一场衣柜交响乐。她转头对罗恩说：“你下周要不去茉莉那儿吃饭吧。”罗恩无奈地点点头：“好吧好吧，有几个月没回去了，也是时候自投罗网给我妈念叨念叨了。代我向麦格校长问好吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯。”赫敏应下。她告诉了罗恩自己要回霍格沃茨查一个案子，没说是35年前的霍格沃茨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里不能幻影移形，于是魔法部给她买了火车票，35年前的火车票。赫敏挎着包来到了9又3/4站台。算起来有五年没来过这里了，她盯着红砖砌的柱子，眼中盛满怀念。初秋的太阳仍然耀眼，但已经不再毒辣，赫敏眯起棕色的眼睛，扭动时间转换器，霎时间就来到了35年前。周围场景似乎也没有太多变化，红墙、水泥地砖、弥漫的蒸汽。只是35年前的这天天气并不好，厚厚的云层遮蔽天空，让国王十字车站显得暗淡许多。下周才开学，搭乘这班车的大多是教职工。站台上的人群稀稀落落，安静有序，和赫敏记忆里那辆吵吵嚷嚷，挤满了小孩子大孩子家长宠物零食推车的霍格沃茨特快截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她缓缓抚上车门扶手然后握紧，她紧张、期待、隐隐有些担忧，她想见到还活着的邓布利多，但不知道该如何面对他，不知自己有没有成为一个会让他骄傲的毕业生。车头突然吐出一大股蒸汽，汽笛快响了，赫敏给自己鼓劲似的微微一颔首，登上了霍格沃茨特快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开出车站后，窗外的风景很快就变成了山丘和树林，模样和五年前一样，赫敏想，和十多年前刚入学时也一样。果然山川并不在意我们的悲欢离合，甚至是世界大战。“不好意思，请问这个位子有人了吗？”赫敏被一个女声惊醒，猛地回神：“啊，没有没有，您请坐！”下意识地回答完，她抬头对上一双浅绿色的眸子，对面的人露出一个非常浅淡的笑意，放下包坐下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“米勒娃·麦格，”就在赫敏还没来得及想起这眼熟的脸属于谁的时候，这眼熟的人伸出了手，“我去霍格沃茨教变形课。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏赶忙伸手回握：“麦格教授！我叫格兰杰，赫敏·格兰杰。”赫敏在心底尖叫出声，她只能期望自己表情并无异常。是麦格教授！我从来没有握过麦格教授的手！果然和想象中一样，这双手修长有力，只是和印象里不同，没有那些沟壑。松开手，微微湿润的温暖触感还留在赫敏的指尖，她继续介绍自己：“我是魔法部的探员，来找邓布利多校长。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授显然有些意外，皱眉问道：“校长先生是牵扯进什么案子里了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏笑了起来，天呐，这个皱眉我可真是太熟悉了，三十年来完全没变！她向教授解释：“不是不是，我为神奇动物司工作，我们接到消息说校内可能有生物会影响师生安全，所以来调查一下。小案子，希望能在开学前解决掉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这个解释含糊其辞，但是麦格接受了。“欢迎来到霍格沃茨，格兰杰探员，”她又露出一个浅淡的微笑，继续寒暄，“您是霍格沃茨的校友吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊！我当然是了！我是您的学生啊！赫敏的激动心情可能已经抑制不住地浮现在脸上了，她不住点头。但她是穿越时间线而来，不能对过去的世界施加不该有的影响，于是她扯了个谎：“一个拉文克劳，四年前毕业的。”后半句也不算骗人，如果没有战争，她本该在四年前毕业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我本来也该去拉文克劳学院，但分院帽在最后时刻给了我格兰芬多。哦，我可能是格兰芬多近十年来最大的书呆子，每学期都把课修满，连拿7个Dean&amp;rsquo;s list，但从未展现出任何勇气和领导才能。我时常觉得分院帽在我这儿栽了跟头，我可能确实应该去拉文克劳。”麦格在面对只比自己小5届的聪明学妹时显然健谈得多，甚至自嘲了起来。这几句话却让赫敏听得瞪大了双眼：麦格教授！她可能是历史上第二伟大的格兰芬多院长，竟然说自己不适合做个格兰芬多？！她赶忙摇头：“不不不，不会的。分院帽从不出错，您一定会是个伟大的格兰芬多。”赫敏恐怕自己会让麦格教授疑心，补上了一句：“我也总是把课修满。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格被面前的陌生人突如其来的夸奖弄得有点不好意思，她起身叫住走道上路过的零食推车，转头对赫敏说：“那么我请您喝一杯姜汁巧克力吧，来感谢您让我坐在这儿。很抱歉，这辆是校车，只有巧克力。”赫敏赶忙回答：“没有的事，能和您聊天非常愉快！”初见（又或许是重逢？）的激动终于褪去，赫敏才注意到，二十多岁的麦格教授是个美人，深棕色的长发松松盘起，修长的脖颈暴露在空气中，挺拔的身姿就算是宽大的巫师袍也掩盖不了。巫师袍？糟了……赫敏突然想起，我没有换衣服，这身衬衫套裙恐怕早就暴露了我不属于这个时代。但是既然麦格教授没有提起，只好当作她没发现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格把一杯巧克力递给赫敏，举起手上的另一杯，眨了眨眼说：“敬满课俱乐部！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噗，”赫敏心想，我可从来没有为自己是个书呆子这么自豪过。她也举起杯子，“满课俱乐部。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;校车上的巧克力，自然也还是那个味道，甜腻浓稠，小孩子们都喜欢。这么想显得我好像已经很老了，赫敏在心底笑话自己。她确实觉得自己不仅仅是长大了，而且是变老了。她的灵魂从一个受师长保护的聪明小女巫一瞬间变成了一个伤痕累累的退伍战士。是从什么时候开始的呢？是从马尔福要去杀邓布利多校长开始吗？他们略微有点过火的校园探险怎么就演变成了目睹一场谋杀，马尔福怎么就从一个有点讨厌的男同学变成了宣誓效忠伏地魔的杀人犯？她不知道。她还没来得及想，就又被推进了一场险恶的“寻宝探险”，她流浪、饿肚子、被追杀、还要照顾闹别扭和时不时受伤的男孩们。然后就是真正的战争，赫敏现在还时不时会做噩梦，梦见漫天火光和礼堂地面上排成行列的简陋担架。她知道罗恩也有时候会做噩梦，但他不爱说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格叫回正对着杯子发呆的年轻姑娘，想继续刚才的聊天：“所以，格兰杰探员，怎么会想到做这个工作？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，这可真是个好问题。“邓布利多校长向魔法部部长推荐过我，”这不是假话，邓布利多确实在凤凰社里对金斯莱夸奖了自己，“可是我对魔法部的工作一无所知，”这也是真的，“部长可能看中我以前为家养小精灵做过维权工作吧，就把我安排进了神奇动物司。”SPEW听起来确实很傻，但除此之外赫敏的简历就只剩“参加过世界大战”了，“我其实也不是很确定自己对神奇动物感不感兴趣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“家养小精灵？确实是很迷人的小家伙们呢。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thoughts&#34;&gt;thoughts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还聊吗？聊多少？&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%90%8C%E4%BA%BA/" term="同人" label="同人" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/" term="小说" label="小说" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%93%88%E5%88%A9%E6%B3%A2%E7%89%B9/" term="哈利波特" label="哈利波特" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Image Post Test</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/image-post-test/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/image-post-test/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:36&#43;08:00</updated>
            <published>2021-10-02T18:16:15&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html"></summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picsum.photos/200/300&#34; alt=&#34;ipsum picture&#34;&gt; &lt;img src=&#34;https://picsum.photos/200/300&#34; alt=&#34;ipsum picture&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picsum.photos/800/600&#34; alt=&#34;large pic&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/yue2/picbed/blob/main/5.JPG?raw=true&#34; alt=&#34;Rainy Taipei&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%9B%BE%E5%86%8C/" term="图册" label="图册" />
                            
                        
                    
                
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">做一个激光需要几步</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BF%80%E5%85%89%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%87%A0%E6%AD%A5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%BF%80%E5%85%89%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%87%A0%E6%AD%A5/</id>
            <updated>2021-12-06T21:59:39&#43;08:00</updated>
            <published>2021-08-23T16:53:21&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;上礼拜的&lt;a href=&#34;https://moresci.sale/@boxue/106786970968565921&#34;&gt;投票&lt;/a&gt;显示很多朋友不知道laser是啥意思，所以这个话题我们从头说起：LASER是 light amplification by stimulated emission of radiation 的缩写，意思是激光是一个光放大过程。这个光咋放大的呢？通过受激辐射放大的。（所以激光这个翻译非常准确，据说是钱学森提议的。）&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;上礼拜的&lt;a href=&#34;https://moresci.sale/@boxue/106786970968565921&#34;&gt;投票&lt;/a&gt;显示很多朋友不知道laser是啥意思，所以这个话题我们从头说起：LASER是 light amplification by stimulated emission of radiation 的缩写，意思是激光是一个光放大过程。这个光咋放大的呢？通过受激辐射放大的。（所以激光这个翻译非常准确，据说是钱学森提议的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啥叫受激辐射呢？电子或其他一些准粒子的能量状态是离散的而非连续的，就像是台阶而非传送带，因此从基态到激发态就像上一个台阶，从激发态再回到基态就下一个台阶，损失的能量以光的形式散发出来，这就是一种辐射（radiative emission）。很明显台阶的高度是固定的，因此从激发态回到基态损失的能量总是固定的，辐射光子的波长因此也是固定的。如果被能量恰好是这个能级差（台阶高度）的光子照射，激发态的电子就会落到基态，同时辐射出和入射光子波长、相位都一样的光，这就叫受激辐射（图1 &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Laser#Laser_physics&#34;&gt;来自wikipedia&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/09/Stimulated_Emission.svg/660px-Stimulated_Emission.svg.png&#34; alt=&#34;laser physics principle&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，要做一个激光器，我们需要一些可以被激发又回落从而辐射光子的材料，这个材料叫做增益介质；我们还需要外接能量把增益介质中的电子推上一个台阶，这就是泵浦源，它可以是电、热，或者是光。激光器的第三个要素是共振腔，最常见的形式就是两面镜子把增益介质夹在中间，光子在镜子间来回反射，产生更多的受激辐射。
那么只要排列组合、花样操纵这三个组成部分，你就会做激光器了！比如说一个常用的红色激光笔（图2上）由电池作为泵浦源，中间是增益介质半导体，最前端是共振腔，就能发射出红色激光了。要让光变绿会复杂一点（图2下），增益介质和红光是一样的，但是需要一系列光学组件让波长减半，红光变绿光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.repairfaq.org/sam/l54-101.gif&#34; alt=&#34;laser pointer schematic&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么最轻最薄的激光器可以做成啥样呢？只要两层原子就可以。这篇文章[3]就实现了这样的设计，增益介质只有一层二硫化钼和一层二硒化钨，叠在有坑的硅片上，而这些坑就起到了共振腔的作用，可以看到作者们得到了1122.5nm波长的红外激光，单色性很好，峰宽大约2nm。作者认为我们可以通过使用不同的材料就可以获得全波段各种颜色的激光。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Liu, Yuanda, et al. &amp;ldquo;Room temperature nanocavity laser with interlayer excitons in 2D heterostructures.&amp;rdquo; Science advances 5.4 (2019): eaav4506.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%A7%91%E6%99%AE/" term="科普" label="科普" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%AF%BC%E8%AF%BB/" term="论文导读" label="论文导读" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Albert and Marie</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/albert-and-marie/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/albert-and-marie/</id>
            <updated>2021-12-06T21:47:55&#43;08:00</updated>
            <published>2021-07-06T12:06:58&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;因为bot打架新关注的朋友可能不知道，这个账号偶尔也会发 #论文导读 🧐今天不是哈，今天是既然说到 @mature 接受同人文投稿，就提到了与之齐名的nature有科幻短篇栏目。然后我又发现了science有推书栏目，最近一期推荐了The Soul of Genius，讲了爱因斯坦和玛丽居里的深厚情谊——（节选翻译）&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;因为bot打架新关注的朋友可能不知道，这个账号偶尔也会发 #论文导读 🧐今天不是哈，今天是既然说到 @mature 接受同人文投稿，就提到了与之齐名的nature有科幻短篇栏目。然后我又发现了science有推书栏目，最近一期推荐了The Soul of Genius，讲了爱因斯坦和玛丽居里的深厚情谊——（节选翻译）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在爱因斯坦晚年时，有人问他最尊敬的物理学家是谁，他给出了两个名字：“亨德里克·洛伦兹和玛丽·居里。”他提到理论物理学家洛伦兹并不让人意外，但是爱因斯坦提名玛丽居里就不那么好理解了。尽管她确实是放射领域的伟大先驱者，但是这并不是爱因斯坦通常感兴趣的方向，而且爱因斯坦以往对居里也并不总是赞誉，他曾说过玛丽居里“非常聪明，但是冷酷得像条鱼”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书作者从1911年爱因斯坦和居里在索尔维会议上碰面开始说起，爱因斯坦作为此次会议最年轻得参会者，显然被居里闪闪发光的睿智闪晃了眼；而居里无疑也很欣赏爱因斯坦，她不久之后给爱因斯坦写了一封热情洋溢的推荐信，帮助他拿到了第一份教职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在索尔维会议结束之后，玛丽居里发现自己成了一场丑闻的焦点：法国媒体大肆报道她——一个寡妇——和已婚同事保罗·朗知万有染的故事。社会议论和媒体添油加醋显然很困扰居里，就连几周后她第二次获得诺贝尔奖都没能让她高兴起来。爱因斯坦去信居里表达强力支持，还说：“如果乌合之众还要继续占据你的精力，不如就直接不要看这些屁话了。”最近才出版的一些法国物理学家里昂·布里渊的档案也记载了居里受到的这一轮舆论攻击，作为映证更生动地显示出让居里非常烦恼的这次遭遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但居里和爱因斯坦直到1922年才密切地熟悉起来，他们共同在欧国联委员会任职，开启了长达9年的密切合作。他们最后一次见面是在1933年的索尔维会议上，9个月之后玛丽·居里在法国病逝。1935年在纽约的尼古拉斯·洛里奇博物馆举办了玛丽·居里悼念活动，爱因斯坦受邀发言，他表达了自己的仰慕：“我非常幸运能够和居里夫人联系在一起，我们共享了长达二十年崇高而毫无阴影的友谊。我对她宏伟人格的仰慕与日俱增：她的力量、她的纯洁意志，她对自己的严格要求、她客观而不可侵蚀的判断力，其中任何一项品质都是世间罕有，却都集合在了同一个人身上。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Science这篇书评说这本书爱说很多有的没的，比如说第九章里写了几十页喀拉喀托火山爆发，就为了引出瑞典化学家阿伦尼乌斯，说他干啥呢？因为他是诺奖委员会上的重要角色。这些题外话有点影响阅读爱因斯坦和玛丽居里的关系主线，但是此书还是值得一读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都不是我说的哈 我没看过这书，书评原文 👇 对玛丽居里的舆论攻击好像是普朗克搞起来的？我记得在哪儿看到过这个八卦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1126/science.abj141&#34;&gt;https://doi.org/10.1126/science.abj141&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/" term="翻译" label="翻译" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">六月底</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%85%AD%E6%9C%88%E5%BA%95/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%85%AD%E6%9C%88%E5%BA%95/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:58&#43;08:00</updated>
            <published>2021-06-23T06:07:45&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;再没过两三天，我们就谈恋爱三周年了。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;再没过两三天，我们就谈恋爱三周年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样写下来，好像确实是很长的一段时间了，但其实在此之前我们做了十多年的朋友，距离我们10岁认识，已经过去十五年了。可是我这人，很容易习惯现在，很容易忘记过去，认定此刻的状态就是正确的状态，而且仿佛从来都是这样。我已经一点儿也想不起来我们做好朋友的模样，是怎么做的？如果并肩走时没有牵着手，那手放在哪里？如果目光相接之后没有亲吻，那眼睛移去了哪里？在前十多年里，她会对我说“今天想吃xxx，就要吃”吗？好像不会。我会每个月都在她面前哭吗？不可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太多记忆混在一起，时间地点全都模糊，被我的脑子处理成了非线性的一锅粥。想起来她大学时候箍牙套，自己觉得不好看很少笑，我觉得很可爱，于是变本加厉地讲笑话逗她咧嘴，我接着又想，可是不锈钢不会勾破我的嘴唇皮吗？——当然不会，我们那时候还是朋友。我想起手上戴的红绳子快磨断了，她带我去编，在一个莫名其妙的玉器商城，我们坐在玻璃柜边上看老板娘干活，老板娘和我们唠嗑夸我们成绩好，我们都有点不好意思没回话。那是什么时候，大四吗？老板娘怎么看我们，是好友还是爱人？我们是怎么看自己的？我想不起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还想起三年前快离开北京，我们去吃饭，吃完出来迎着夕阳，沿桥边散步，那应该是我们头一回牵着手走路，舍不得松开，走过了两站地铁口也没下去坐车。那是在牛街走出来？还是雍和宫？那儿是真的有条河过了桥还是喧嚣车水马龙上的立交桥？这个场面在我脑海中和前两年的夏日又重合起来，我们沿着主街走回家，边上就是铁路桥。是出去买菜了吗？还是去冰淇淋店？还是一起从学校回来？都有，都是，在许多天里我们都牵起手沿着南北向的主街慢慢走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学说我成长了，不骂人傻逼了。是的，我不太容易生气了，可能是长大了，可能是谈恋爱让我情绪稳固。也不是情绪稳固，恐怕是我的支点都转移在感情上了，别的事情不再容易搅动我了，只是感情上一点儿涟漪都会滔天。我一度引以为傲的自得其乐变得难以忍受了，我不要自得其乐，我就要在一起！在一起做最无趣的事情！吃饭睡觉躺着玩手机！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;--&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也是真的闷骚，早上柔情蜜意写一大段儿又不告诉人家，要等人家自己不知道啥时候突然想起来刷一下看&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">SEM - 扫描电子显微镜</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/sem-%E6%89%AB%E6%8F%8F%E7%94%B5%E5%AD%90%E6%98%BE%E5%BE%AE%E9%95%9C/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/sem-%E6%89%AB%E6%8F%8F%E7%94%B5%E5%AD%90%E6%98%BE%E5%BE%AE%E9%95%9C/</id>
            <updated>2021-12-06T21:59:28&#43;08:00</updated>
            <published>2021-06-07T20:22:30&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;今天高考了，我又想起了2015年安徽作文题提到的“……让同学们亲手操作扫描式电子显微镜，观察蝴蝶的翅膀。通过这台可以看清纳米尺度物体三维结构的显微镜，同学们惊奇地发现：原本色彩斑斓的蝴蝶翅膀竟然失去了色彩，显现出奇妙的凹凸不平的结构。”&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;今天高考了，我又想起了2015年安徽作文题提到的“……让同学们亲手操作扫描式电子显微镜，观察蝴蝶的翅膀。通过这台可以看清纳米尺度物体三维结构的显微镜，同学们惊奇地发现：原本色彩斑斓的蝴蝶翅膀竟然失去了色彩，显现出奇妙的凹凸不平的结构。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段材料前后有好几处科学事实混乱，本嘟嘟就只解释一下扫描电子显微镜（scanning electron microscope, SEM）是怎么回事。这次是比较基础的知识，应该不少朋友都知道，如果我说得不对麻烦大家指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在说电子显微镜之前，我们不妨回顾一下光学显微镜：白光光源通过几组玻璃镜片聚焦到样品上，一些波段的光被吸收，一些被反射，反射光回到我们的眼睛里或者照相机数码底片上，就成像为样品图像。那么我们可以看到样品上不同色彩明暗的对比，就是因为不同区域对光的吸收和反射不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此想来，是不是只要有一束“光”照射到样品上，我们又有探测器可以接收“反射光”，就能根据不同区域吸收反射程度不同构成图像啦？是的。所以除了白光，我们还可以用电子束探测样品表面的微小形态，用的就是扫描电子显微镜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0d/Schema_MEB_%28en%29.svg/1280px-Schema_MEB_%28en%29.svg.png&#34; alt=&#34;fig1 from wikipedia&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEM的“光路”和光学显微镜非常相似（图1）不同的是用来聚焦的不是玻璃镜片而是几组电磁铁；电子束和样品表面原子的相互作用也不仅仅是吸收和反射这么简单（图2），因此我们可以从SEM中获得更丰富的信息。高速入射电子会击出样品原子的外层电子（secondary electrons, SE）这些电子通常被探测器接收，构成样品的表面结构图像。而如果电子束击出了较内层的电子，样品表面原子的最外层电子就会移到内层补上这个缺口，在此过程中会辐射的x射线，通常我们也会收集，用于分析元素构成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e2/Electron-matter_interaction_volume_and_various_types_of_signal_generated_-_v2.svg/330px-Electron-matter_interaction_volume_and_various_types_of_signal_generated_-_v2.svg.png&#34; alt=&#34;图2 from wikipedia&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那为什么光学图像有颜色，SEM图像是黑白的呢？因为人类的视神经可以分离红绿蓝三个波段，分别探测三种颜色的强度，然后在脑子里合成一张彩色照片。而SEM里的电子探测器只知道强度，当然只能合成灰度照片，图3[1]就是一张蝴蝶翅膀的SEM照片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/yue2/picbed/blob/main/5edebc69343f4306949367a2b763d4274e86c8a76d0120ba3b58848ac93f417ac189f765ad366fc8b1e09790ced78ffd47dbabfe01c8cff3b099b29105b40a4a.png?raw=true&#34; alt=&#34;SEM butterfly wings&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据同样的原理，我们也可以把其他粒子束当作“光”来探测样品表面形态，制造“显微镜”。有一些已经广泛被科研工作应用了，比如利用氦离子的HIM和利用镓离子的FIB。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sun, Gang, et al. Journal of Bionic Engineering 6.1 (2009): 71-76.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;果壳网当时关于蝴蝶翅膀颜色的一篇科普，讲的是结构色。编辑是ent  &lt;a href=&#34;https://m.guokr.com/article/440386&#34;&gt;https://m.guokr.com/article/440386&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%A7%91%E6%99%AE/" term="科普" label="科普" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">打工谈20210601 - podcast</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%89%93%E5%B7%A5%E8%B0%8820210601-podcast/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%89%93%E5%B7%A5%E8%B0%8820210601-podcast/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:59&#43;08:00</updated>
            <published>2021-06-01T12:23:57&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;今天听了这集&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/episode/3lHtL1tI3elp1yziYkOael?si=EaOH2n2ZRCa54gWEDT_s9g&#34;&gt;打工谈儿童节节目&lt;/a&gt; ，讲得还挺好的。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;今天听了这集&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/episode/3lHtL1tI3elp1yziYkOael?si=EaOH2n2ZRCa54gWEDT_s9g&#34;&gt;打工谈儿童节节目&lt;/a&gt; ，讲得还挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得很多时候我们往椅背上一靠，说烂透了没救了世界毁灭吧，实际上显示出一种居高临下的悲观；但是实地在做公益工作或者前线报道的人反而更乐观，他们会觉得还有救，我猜可能是行动带来的力量感吧。他们提到随迁上学，我想起来上大学搞辩论的时候也讨论过就近入学，但是那时候所有人都在说学区房和重点学校，我们甚至没能想象到流动人口，不认为这个问题会和他们有关。为当年无知的自己感到羞愧！他们也提到了近期热聊的鸡娃教育，两位致力于服务农民工子弟的嘉宾说，因为能在社交网络上参加讨论的群体都和中产鸡娃更近，和村小更远，他们也觉得我们对留守儿童和流动儿童的关注远远不够，讨论远远不够。魏佳羽老师预测按户籍上学的政策迟早会被推翻，就像独生子女一样，完全不符合规律的政策是持续不下去的。可是那独生子女政策的代价也是三十年里多少夭折的婴儿、上环的妇女啊，再等十年户籍入学制度又会牺牲多少没能受到应得教育的小朋友？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两位的讨论让我意识到了为什么自己最近不太喜欢《随机波动》了，还有一直不太喜欢的《忽左忽右》。因为这两个节目的精英知识分子视角难免显得十指不沾泥，很多讨论都有点空中楼阁，虽然我自己也没有行动派的经验，但是我作为一个听众还是可以感受到创作者是隔岸观火，那我听这个节目就又多隔一条岸，连烟都看着模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《打工谈》这个节目制作一直不太好，由于经常采访工友，而且远程录制居多吧，音质都不好。主持人的主持水平也不太好，有时候一个问题囫囵话讲好几遍。一两个小时一集的巨大体量里讨论脉络、问题与问题之间的联系递进也比较模糊，可能是采访水平也不太好。当然这一集里蒋能杰导演也提到了现在中国的媒体管控导致很少有调查新闻关注社会问题了，那么受过训练的人不来问，只好让草根来问了。这个节目的优点当然是讨论的主题都很棒，采访到的工友和嘉宾也都很有想法。虽然说是瑕不掩瑜，但是瑕确实有点多，我不是每一集都听，也不打算推荐给朋友。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/podcast/" term="podcast" label="podcast" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">嗑学评论</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%97%91%E5%AD%A6%E8%AF%84%E8%AE%BA/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%97%91%E5%AD%A6%E8%AF%84%E8%AE%BA/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:14&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-21T06:30:08&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;回顾一些礼节性嗑过的cp, 主要是rps，都是我的个人揣测，但会说得很肯定，因为我对自己的揣测比较自信。可能会冒犯其他粉丝朋友，但是没关系估计也没人看，可能只会冒犯到扁老师。; )&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;回顾一些礼节性嗑过的cp, 主要是rps，都是我的个人揣测，但会说得很肯定，因为我对自己的揣测比较自信。可能会冒犯其他粉丝朋友，但是没关系估计也没人看，可能只会冒犯到扁老师。; )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;社交网络双男主&#34;&gt;《社交网络》双男主&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说的就是Jesse Eisenberg 和Andrew Garfield两个演员。可以说是谈过，拍戏的时候至少是很暧昧，所以加菲觉得他们是在谈恋爱，但是卷西并没有把这段关系当成恋爱。所以加菲一直以来都想要一个“爱过”的答案，但是卷西恐怕不会给。现在最多算是普通朋友。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;周迅范晓萱&#34;&gt;周迅/范晓萱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谈过。范晓萱是很有才华的音乐人，她的才能和野心远远不止刚出名时的“小魔女”形象。周迅非常敏感、很容易共情他人，这也帮助她成为了一个出色的演员。所以周迅很容易欣赏别人的才华和魅力，很容易爱上任何美好的东西，也很容易爱人；而范晓萱恐怕很少被这样深刻地理解过，所以引为知己。周迅爱过了就去爱下一个了，范晓萱找到下个一个知己了吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;taylor-swift-karlie-kloss&#34;&gt;Taylor Swift/ Karlie Kloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谈过。谈了还挺久的。在taylor swift几十段真真假假男男女女的感情里，这应该是比较付出真心的一场关系。模特对她来说是全新的圈子，karlie kloss也爱带她一起玩。后来不知怎么的吵架了吧，我猜测是taylor swift赌气提分手，kk觉得分手就分手，没有按照swift的设想回头挽留，于是散了。但是swift觉得自己明显是在赌气，就这样分手了很不甘心。现在是不咋联系的前任关系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;疑犯追踪人物-shawroot&#34;&gt;《疑犯追踪》人物 shaw/root&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;官方盖章谈过。应该早就睡过，在某次任务结束之后随缘一睡，后来又打过几次回头炮。期间shaw可能还睡过其他人，root没有。虽然shaw才是精神异常，但是不愿面对内心感情的恐怕是root。她总是半真半假地调戏shaw，但是嘴上越浪心里越怂，她单方面推断shaw认为她们是偶尔上床的同事关系。所以她不愿意承认自己喜欢shaw，因为在root的价值观里她喜欢别人别人不喜欢她，就等于是她输了，但root不可以输。所以后面root为了救shaw整出的操作稍微夸张了点，但是shaw回来表白（基本上是表白吧）时root又太冷静了点。shaw会喜欢她是她不敢想的事情，root这么自信的一个疯女人，唯独不敢相信自己会被人喜欢。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%90%8C%E4%BA%BA/" term="同人" label="同人" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%90%8C%E4%BA%BA/" term="同人" label="同人" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">锡纸大虾</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%94%A1%E7%BA%B8%E5%A4%A7%E8%99%BE/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%94%A1%E7%BA%B8%E5%A4%A7%E8%99%BE/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:36&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-20T12:45:43&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;改编自阿曼达锡纸花甲 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=RmF&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=RmF&lt;/a&gt;_HQLdDec&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;改编自阿曼达锡纸花甲 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=RmF&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=RmF&lt;/a&gt;_HQLdDec&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;配菜
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;金针菇撕开&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芹菜切滚刀块&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洋葱切丝&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;酱！！重要
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生抽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;豆豉酱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;剁椒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡椒粉（少量）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芝麻油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蚝油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;（也可）少量番茄酱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加几勺水混起来拌匀备用&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用铸铁锅或熟铁锅，不要用有涂层的锅。锡纸对折铺在锅里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;配菜垫底，铺上大虾，均匀倒入酱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锡纸折起来包住菜。开中火，盖上锅盖，煮10-15min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关火，等蒸汽散去解开锡纸&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://middleofnowhere196255781.files.wordpress.com/2021/05/wechat-image_20210521111355.jpg?w=762&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;效果图&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Ugly Delicious Netflix</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/ugly-delicious-netflix/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/ugly-delicious-netflix/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:38&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-20T12:16:30&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我知道这个剧集是从The Daily Show访谈里看到的David Chang，他说拍摄的过程中让他学习了很多、思考了很多，尤其是关于炸鸡和黑人历史的那一段拍摄。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我知道这个剧集是从The Daily Show访谈里看到的David Chang，他说拍摄的过程中让他学习了很多、思考了很多，尤其是关于炸鸡和黑人历史的那一段拍摄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话让我太好奇了，因为我也知道炸鸡是一个关于美国南部黑人的刻板印象，同时出现在这个印象里的还有西瓜和红薯。这些都是我喜欢吃的东西！而且我的同胞中国人也都喜欢炸鸡和西瓜！我很惊讶这竟是一个歧视性刻板印象，明明是你们白人不会吃！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;炸鸡在第六集，我很快就跳过了中间几集直接点了进来，David也很快问出了我不好意思问黑人同学的问题：所以为什么炸鸡和黑人联系在了一起？那位在田纳西经营已久的女店主回答了，答案是：黑人以前只被允许养鸡，不可以拥有猪牛马这类大型牲畜，所以做炸鸡卖炸鸡成了他们几乎唯一的谋财手段。黑奴要凭此攒钱给自己赎自由身，自由黑人要凭此赚钱活下去不至于破产又沦为奴隶。原来这么简单。但如果不是要做节目，Dave会问吗？恐怕问不出口吧。我也有许多次因为不想冒犯别人而咽下想说的话，却实际上离了解对方更远了一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整部剧集主要是循着David Chang的视角去探访，有小店，有大厨，也有快餐连锁。在这部剧集里，Dave着力探讨什么是“正宗的”菜式。他觉得墨守菜谱，一定要用那不勒斯的马苏里拉芝士不靠谱——要说一切遵循原产地方式是正宗，那你不在原产地的环境里品尝，又怎么能算正宗呢？是的我也同意这个看法，所有的正宗都是因地制宜的产物，换了个地方就是没有那样东西，空运那不勒斯水牛奶反而像是缘木求鱼。如果还想复现回忆里的味道，换一些当地能买到的原材料又有什么不好的？就像“留学生中餐”菜系，谁还没试过油泼意大利面呢？葱油拌angel hair，裤带lasagna面，puff pastry鲜肉月饼……不一而足。没有谁会说正宗，实际上也没有谁在试图做到正宗，但是这也都是传承自家庭故土的味道，说不正宗似乎也不合适。恰好“融合”菜也是本剧探讨的另一大主题。Dave和他采访的很多主厨都相信融合是人在和其他人交往时自然而然发生的，旋转烤肉那一集就特别有意思，完美展现了这一点。中东的阿拉伯人（巴勒斯坦、黎巴嫩人）把牛羊肉挂上签子立起来转着烤，烤好了切下来包在饼里；后来希腊人也学会了，他们更爱羊肉，他们用另一种面饼卷着吃；后来墨西哥人也学会了，他们改成了猪肉，最顶上还要插一个菠萝，固定猪肉，还能切下来一起吃，他们做成taco。Dave说那现在我也学会了，我把韩式烤肉的猪肉牛肉挂起来烤行不行呢？烤好了我用白软的荷叶包夹起来。你能说这是阿拉伯烤肉吗？我看不是，我看这分明就是韩国菜！哈哈，很有意思，我觉得也是韩国菜，而且我觉得应该很好吃。这也是Dave最后的落脚点：最重要的是好吃。我也不想说什么正宗不正宗融合不融合，好吃就是会让人喜欢，难吃就是没人喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看到一些差评，主要是说主持人没啥文化，都不会描述食物，动不动就fucking good，口条不行。是的，他有点太爱说脏话了，词汇量也不大，吃啥都说good，但是我要替他说话了，我感觉Dave是很能理解食物的一个人。他知道哪个好吃，他马上能理解食物背后的厨师付出了什么，他完全能欣赏厨师的工作，而且他非常忠于自己的体验。他诚恳、敏感、容易和人共情同时又非常自信。“可是多米诺是挺好吃的啊”——一个拥有好几家知名饭店的明星主厨要说出这句话多不容易啊。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%BD%B1/" term="影" label="影" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Pan pizza (not really)</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/pan-pizza-not-really/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/pan-pizza-not-really/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:32&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-15T16:22:09&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;小高姐菜谱 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ATEnM1YPQQE&amp;amp;t=178s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=ATEnM1YPQQE&amp;amp;t=178s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;小高姐菜谱 &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=ATEnM1YPQQE&amp;amp;t=178s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=ATEnM1YPQQE&amp;amp;t=178s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;面团（2份）
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;中筋面粉：250克=1 2/3 杯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盐： 2克&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;油： 13 克 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;酵母：1克&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;室温水：175克
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;40%含水量面团=175g水/425g总量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用sourdough starter发酵可用总质量20%的酵头=85g，酵头含水量100%=42.5g面粉+42.5g水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;=&amp;gt; 酵头面团
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;207.5g中筋面粉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;132.5g室温水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;85g酵头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;油13g&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盐2g&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面团制作
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;混合面粉、水、酵母（酵头）、盐，拌匀成团。面团很湿，勉强成坨没有面粉结块即可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上盖子休息1h，然后从边缘折起面团，折叠几次使面团较光滑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;（可选）1h后重复一次上一步&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入油包裹面团表面
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;酵头发酵比较缓慢，所以前1-2h不要加油，让它自由发酵&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上盖子冰箱4℃发酵24-48h&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;红酱
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;锅烧热，加拍扁的蒜头2-3个炒香&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入罐头番茄，用罐头接水冲干净番茄汁&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入罗勒梗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加少量盐，小火煮至略微收汁（比新开的番茄罐头稍粘稠一点）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烤
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;最高温预热，550F或300C。把铸铁锅放进烤箱一起预热&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;面团恢复到室温，在烤盘纸上撒干面粉，将面团转移整形&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组装披萨&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;转移到铸铁锅，烤5-7min，最后烤炙2min至上色&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用菜刀或披萨刀（如果有）切成块&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://middleofnowhere196255781.files.wordpress.com/2021/05/img_2748.jpg?w=1024&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成品图——玛格丽特（上）和火腿芝麻菜（下）&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AE%B0%E5%BD%95/" term="记录" label="记录" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">关于时事的反思</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%B6%E4%BA%8B%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%97%B6%E4%BA%8B%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:16&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-13T07:15:44&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;想说的是成都49中一个小男生坠楼身亡的事。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;想说的是成都49中一个小男生坠楼身亡的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两日群情激愤，家长、市民、师兄师姐带白花去学校悼念，被网友说是境外势力图谋不轨，策划颜色革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看到“颜色革命”的说法也有好多次了，忍不住多想了一步：颜色革命是怎么回事？怎么就不好了？ 我记得颜色革命是东欧一些国家在西方影响下决心脱离苏联走上民主进程，这有什么不好的？我还想起来同样经常被网友提到的阿拉伯之春，好像讨论间也都是认为不好，可是我记得阿拉伯之春是杀死卡扎菲结束独裁统治走上民主进程的运动，这又有什么不好的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热心网友小方回答了我的疑惑：颜色革命后的东欧国家普遍经济发展水平不好，尽管分析起来有很多很多原因，但是有些人——包括北京方面的宣传——认为是颜色革命导致的。而卡扎菲死后的利比亚陷入内战，时局动荡生灵涂炭，尽管又有很多很多原因，但是好些人还是认为如果没有这场革命，甚至说如果没有当初那个青年自杀后的群情激愤，便不会沦入内战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小方说得太清楚了，我一下子就懂了。然后我一下子就陷入了震惊，原来我们一直在见证历史，而且不光见证了事实的发展，还有观念的变迁。我的印象还在媒体广为传颂布拉格广场相拥的男女、阿拉伯诗人深情的篇章，根本不知道什么时候转的风向。我不知道百年后的历史书，选的会是哪一个截面，站的会是哪一个角度。 另一个网友告诉我，简体中文舆论场里嘲讽阿拉伯之春和颜色革命，惯用说辞是“他们没工作没钱没房子，但是有自由”，以此可见大陆网友还是觉得经济发展的重要性是压倒性的，其他权利都可以让步。而我今天看到微博上四川网警竟堂而皇之引用了这句话——“他们一无所有，但拥有了自由”，于是我忍不住想要记下这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我昨天把这个说法翻来覆去想了几遍，其中的漏洞当然是显而易见的，因为经济发展和自由不是互斥的，不是只能二选一。而且这种说法似乎是给经济发展和献祭自由之间建立了一种充分必要的联系，背后的暗示更是，仿佛他们也知道自己牺牲了自由，并且认为这给他们换来了今天的经济地位、国富民安。这个发现像一道小闪电划过我的脑海，让我又突然想通了另一件事，那就是为什么普金这么恨Navalny，为什么一定要置之于死地而后快。因为俄罗斯人也一直生活在同样的心态下，觉得自己献祭了一点自由，换来了国富民安。经济虽然确实发展有阻滞吧，但也都是怪西方制裁。所以Navalny把普金及朋友们的贪污成果全部摆到台面上，他就是系统性地证伪了这个思路：你献祭了自由是没错，但换来的是普金中饱私囊啊！所以贪污腐败戳中了至少是一些俄罗斯人的神经，让他们不再支持普金。另一方面，系统性腐败又是必然的，因为普金所求也不是国家发展百姓安居乐业，可能也不是自己坐拥金山银山，他想要的是永远的权力。因此他招揽手下官员都是在挑选忠心，而让他们追随自己不过就是恩威并施，每人都给点油水。这个结构就像蜗牛壳一样螺旋扭转直到最底层的公务员。所以普金不能反腐，他只能干掉Navalny。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在早前说播客节目的那篇里也提到了，Navalny被下毒的案子让我们第一次直面国内两大平台审查，被噤声警告了。所以我对这个案子的印象特别深刻，总在关注后续，时不时会想到。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">你喜欢搭乐高吗</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E4%BD%A0%E5%96%9C%E6%AC%A2%E6%90%AD%E4%B9%90%E9%AB%98%E5%90%97/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E4%BD%A0%E5%96%9C%E6%AC%A2%E6%90%AD%E4%B9%90%E9%AB%98%E5%90%97/</id>
            <updated>2021-12-06T21:59:04&#43;08:00</updated>
            <published>2021-05-06T19:25:38&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;2010年诺贝尔物理学奖发给了安德烈·盖姆爵爷，表彰他在石墨烯研究方面的卓越贡献。你小时候或许也听说过这项“透明胶扯出来的诺贝尔奖”，意思是用透明胶反复剥离石墨，可以获得只有一层碳原子厚的石墨烯。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;2010年诺贝尔物理学奖发给了安德烈·盖姆爵爷，表彰他在石墨烯研究方面的卓越贡献。你小时候或许也听说过这项“透明胶扯出来的诺贝尔奖”，意思是用透明胶反复剥离石墨，可以获得只有一层碳原子厚的石墨烯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为石墨是一种范德瓦尔斯(van der Waals, vdW)晶体，每一层内的碳原子由共价键相连，形成蜂窝状六边形结构，片层之间的相互作用力则是非常弱的范德瓦尔斯力，可以轻松用胶带分离开。关于石墨烯的报道引发了众多关注，很快研究者就获得了其他的单层二维材料，比如说和石墨烯一样是蜂窝结构的二维氮化硼，还有许多种过渡金属二硫化物（TMDs）比如二硫化钼。那既然我们可以从三维vdW晶体中剥离出单层，可不可以再把这些单层叠起来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以的。在2013年发表的这篇[1]展望中，盖姆爵爷提出，就像拼乐高一样，我们可以把二维材料再拼起来（见示意图），想要什么顺序什么种类都可以！这类人造的vdW晶体或许有望模拟超导材料，通过控制片层厚度提高超导温度。原子乐高听起来很爽，实际上能不能做到呢？有一些要求。首先能稳定存在的二维材料并没有那么多：很多三维材料都依靠表面钝化来维持稳定，而单原子厚度的二维材料就只有表面，正面反面一钝化就没了！其次，在胶带剥离的过程中，胶带上的有机物和空气中的水分子不可避免地会污染材料表面，使得堆叠起来的多层结构并不像乐高那样严丝合缝，可能更像蛋糕——几片之间糊满了奶油霜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/yue2/picbed/blob/main/scientific-articles/8a60a9ea9a6550169d5f0649e61ac545523f6dda36ae279484d9cae04547e2bc5c1df0553934bd9761dd09732c2b4066dedb32caccb4e55862a77605c3044353.png?raw=true&#34; alt=&#34;illustration&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不仅是一个科幻想象，而是已经有了一些尝试。研究表明把石墨烯叠在氮化硼上可以显著增强石墨烯的电学性能，上下两层氮化硼夹TMD单层则可以保护比较不稳定的材料。研究还发现，实际上片层之间的vdW作用力足够强，可以把杂质挤开，最后杂质就会堆在一起形成泡泡（就像贴膜没贴好）。这些都是在实验室环境里通过显微镜下精准操作实现的，如果想要获得大片vdW晶体工业化使用，目前的外延生长技术好像还做不到😿
距离这篇展望发表已经过去了8年，全球许多玩家都参与了这项原子乐高活动，而且我们发现，乐高这个类比或许并不准确。不同二维材料的晶体结构不同，不能像乐高一样“咔哒”合上。片层之间还可以通过扭转角度改变能带结构[2]，甚至实现超导[3]。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Geim, Andre K., and Irina V. Grigorieva. &amp;ldquo;Van der Waals heterostructures.&amp;rdquo; Nature 499.7459 (2013): 419-425.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yeh, Po-Chun, et al. &amp;ldquo;Direct measurement of the tunable electronic structure of bilayer MoS2 by interlayer twist.&amp;rdquo; Nano letters 16.2 (2016): 953-959.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cao, Yuan, et al. &amp;ldquo;Unconventional superconductivity in magic-angle graphene superlattices.&amp;rdquo; Nature 556.7699 (2018): 43-50.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%AF%BC%E8%AF%BB/" term="论文导读" label="论文导读" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">分享一个商战故事</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%95%86%E6%88%98%E6%95%85%E4%BA%8B/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%95%86%E6%88%98%E6%95%85%E4%BA%8B/</id>
            <updated>2021-12-06T21:57:43&#43;08:00</updated>
            <published>2021-04-12T11:55:53&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;硬盘（hard disk drive, HDD）读写头背后最重要的科学原理是巨磁阻效应（GMR），也就是说，改变外磁场时，材料的电阻会发生巨大变化，我们就可以通过测量这个电阻变化来获得信息。巨磁阻效应在1988年由法国人Albert Fert和德国人Peter Grunberg分别独立发现，他们于2007年共享了诺贝尔物理学奖。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;硬盘（hard disk drive, HDD）读写头背后最重要的科学原理是巨磁阻效应（GMR），也就是说，改变外磁场时，材料的电阻会发生巨大变化，我们就可以通过测量这个电阻变化来获得信息。巨磁阻效应在1988年由法国人Albert Fert和德国人Peter Grunberg分别独立发现，他们于2007年共享了诺贝尔物理学奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但，你正在使用的硬盘或许来自美国公司希捷和西部数据，或许来自日本公司日立和东芝，为什么和欧洲都没有关系呢？到底是谁从这一科学成果中赚到了钱呢？2015年的这篇文章[1]认为，美国制造了最多的GMR读写头，赚了最多钱的是日本，德国和法国都没赚到钱💸&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在GMR被发现之后，来自硅谷的IBM科学家Parkin发展了这项技术，终于在1997年，IBM率先将GMR读写头投入市场，迅速革命了硬盘科技。之后老牌存储设备生产商希捷获得了IBM的许可也开始生产，而初创企业西数开场就梭哈，也从IBM那里买了技术许可。之后的几年里美国的硬盘厂家遍地开花，到20世纪末期共有一两百家！创造了大量经济效益和工作岗位。但是在疯狂的价格战和收并购后，IBM顶不住了，于2002年卖掉了自己的硬盘生产部门，卖给了日本日立。日本的其他企业，比如富士和东芝，也趁着IBM遣散HDD部门时买货挖人，一举赶上了技术差距！截至2014年，日本企业的GMR销售额来到了整个市场的54%！早期几代iPod用的就都是东芝的硬盘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，日本血赚美国不亏，那欧洲怎么回事呢？Grunberg实际上也给自己的工作申请了专利，德国西门子也购买了这个专利，但是本文认为欧洲内部计算机产业相关制造商太少，因此硬盘市场并不大，于是西门子很快放弃了。在2008年，西门子向希捷提起专利诉讼，想赚一笔，但没有成功┑(￣Д ￣)┍&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文最后认为，谁发现的不重要，谁做成了货才重要（学学认为这是废话）。本文还认为，美国的政策环境以及硅谷的产业聚集生态，都有助于科学发现迅速转化为产品；而欧洲保护现有企业的态度让他们的企业缺乏国际竞争力。但我以工程的背景来看，觉得这篇商学院文章没有很明白GMR读写头技术的发展，因为使得巨磁阻效应能真的在室温和较小能量下使用，最关键的就是Parkin在IBM实验室的工作，所以美国最先用上也并不奇怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是太有意思哈 大家随便看看&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dedrick, Jason, and Kenneth L. Kraemer. “Who Captures Value from Science-Based Innovation? The Distribution of Benefits from GMR in the Hard Disk Drive Industry.” Research Policy 44, no. 8 (October 1, 2015): 1615–28.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AE%BA%E6%96%87%E5%AF%BC%E8%AF%BB/" term="论文导读" label="论文导读" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《正义联盟施耐德版》 - 电影</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%AD%A3%E4%B9%89%E8%81%94%E7%9B%9F%E6%96%BD%E8%80%90%E5%BE%B7%E7%89%88-%E7%94%B5%E5%BD%B1/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%AD%A3%E4%B9%89%E8%81%94%E7%9B%9F%E6%96%BD%E8%80%90%E5%BE%B7%E7%89%88-%E7%94%B5%E5%BD%B1/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:45&#43;08:00</updated>
            <published>2021-03-21T15:47:18&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;两天看完了新出的施耐德重制版《正义联盟》。 最近几个月复习了一通超级英雄，回顾了三部《钢铁侠》，看了3小时版的bvs，刚好前两周才看了两部《不义联盟》的游戏剧情电影，实际上用游戏的结构来理解这个四小时超级英雄马拉松我觉得非常合适。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;两天看完了新出的施耐德重制版《正义联盟》。 最近几个月复习了一通超级英雄，回顾了三部《钢铁侠》，看了3小时版的bvs，刚好前两周才看了两部《不义联盟》的游戏剧情电影，实际上用游戏的结构来理解这个四小时超级英雄马拉松我觉得非常合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以这么想，开头十分钟是一段开场背景介绍，然后进第一章，蝙蝠视角，去冰岛找人和海王打了一架，打赢了然后海王跳进水里走了。第二章，神奇女侠视角，把挟持人质要炸大楼的恐怖分子揍了一顿，获得资讯去了蝙蝠洞。之后当然还有很明显的一章闪电侠视角，超人复活之后又走了一段超人视角，把所有人都揍了一遍回家抱老婆和妈了。从这个思路来看，这部电影章节之间的割裂感、打戏里过多的慢镜头，以及长段的其他世界线插叙，就变得容易理解了一点。所以我猜测爱看原版漫画和玩过DC几部游戏的观众会觉得不错，而电影观众可能觉得这些都是缺点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得这部电影——如果它还能算作电影的话——最大的缺点是有太多没有开的枪。首先就是蝙蝠侠的噩梦，很明显是作为下集预告，看样子会走到超人独裁的不义联盟时间线。但是为什么蝙蝠要在现在做这个噩梦？是他坚持要复活超人，是他觉得超人才是他们对战荒原狼的胜负手，他梦到了超人会变成独裁者，可是他对于复活超人还是毫不犹豫。所以他这个梦做了干啥？蝙蝠侠作为一个义警，他从来没有想要干涉官方的工作，他认为民主社会是好的，人民的意志是重要的，因此他一直担心超人作为一个难以匹敌的力量，他的存在是对民主的威胁。这是蝙蝠的基本世界观，也是他在bvs里对超人动手的根本原因（虽然电影表达得很差），那么他为什么现在觉得超人死了是他的罪过呢？他为什么要冒着激活母盒引来荒原狼的风险去复活超人呢？为什么在梦到超人会独裁人类世界之后，还坚持复活他？这些是本作没有回答好的问题，但是我觉得本作从一开始就不需要问这些问题，也就是说不需要引入蝙蝠的噩梦。临近结尾，卢瑟出场显然是开始筹划下一个阴谋了，这也会是正联即将面对的敌人。同时还出现了火星猎人，正邪不明，出场就劝人不可自甘堕落赶紧回去上班，最后还给了蝙蝠两句预告。他是一个下一部的引子，在本作里信息少是可以理解的，但是这部片子的引子也太多了吧？下一部到底要出几个反派？没有开火的枪是契诃夫的说法，他认为小说里如果出现了一把枪，这把枪从头到尾都没有开火，那就是失败的。这个说法也可以理解为是奥卡姆剃刀原则，如无必要，不要增加人物和剧情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外我觉得本作总体上看是不错的，几个人物的故事线都比院线版完整圆融，尤其是钢骨和闪电侠，两个年轻人的成长和贡献都更加突显，院线版几乎完全删掉了钢骨的父亲和星辰实验室的段落，小闪受伤后逆转时间一己之力换回了拯救世界的机会也是施耐德版的剧情，这是闪电侠的一个重要技能也不应该舍去。甚至是荒原狼的人物故事都比院线版说得通，他曾经背叛了Darkseid现在要毁灭地球来重新获得信任，他负荆请罪必须要赢。 但是抛开这些剧情都不谈，我觉得施耐德版比起院线韦登版，最大的进步在于处理人际关系。院线版最被诟病的当然是身处丧子之痛的Martha对准儿媳妇说黄段子的情节，在这一版里没有了，Lois Lane每天都去祭奠，她的悲痛显得很真实，让人能共鸣。火星猎人假扮Martha去劝Lois上班的对手戏也很感人，可惜不是真的Martha，本来这一段对话刻画的Martha悲痛但坚强，在悲剧后仍然相信会有希望，而且不是一个飘渺的愿景，是劝Lois继续工作为未来挣取更多希望，这可以说是地球人性的闪光时刻吧。这一幕和后面Lois在玉米地里对Clark说你妈妈是一个骄傲的女人相映衬，很显然Lois和Martha是互相理解的，而不是在咖啡店说尴尬的黄段子那样的婆媳关系。正义联盟队内的人际关系也有很大进步，特别是神奇女侠和海王的关系。他们都是来自古老异族的半神，都背负着守卫地球的责任，都是智商在线的成年人，公主不需要用真言索套让海王夸自己好看，更不需要用这种糗事来加强队内团结。施耐德版加的对话很简单，但是很明显，公主和海王都意识到了我们也没有这么不同，两族交战的往事和我们无关。事实证明，面对队内唯一的女同事，一个看起来充满阳刚之气的传统好莱坞男英雄也可以完全不考虑她的大长腿，可以讲和性别完全没关系的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海王不只是这里让我印象深刻。在星辰实验室，荒原狼抢走母盒之后，他是唯一一个心疼钢骨的，他说这孩子刚看着自己的爸爸牺牲，真的要让他去做这件事吗？这当然是观众们也在想的问题，但是说出口的是海王，而之前的铺垫都是，他对世界兴衰没有兴趣，不管是海底还是地面。他实际上是在意的，他是一个很有同情心，为队友着想的人，而且他五大三粗，这在超级英雄里并不多见。队伍里的其他人对待女同事，也就是公主，都把她当作一个有能力有知识的同事/前辈，没有人表现出想和她睡又怕被她打的样子，小闪悄悄问钢骨自己有没有机会也很有礼貌，没有把她当作一个女性客体。打架的时候也没有人跟她说，女士就去侦察打野好了，没有人说任何话，该怎么打就怎么打。相比起复联和神盾局，这明显是更加女性友好的一个工作环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整部电影如果拆成上下部，或者三集的电视剧，我觉得会更容易观看。本来6部分章节划分就很明显了，如果再收拾成三集体量实际上和英国短剧很接近：首先蝙蝠和公主发现危机来临召集队伍，然后复活超人但是超人失忆，最后一部分就是团结一致打死了荒原狼。制作上让我不满意的还有配乐，莫名其妙的突然就开始唱了，公主还有动手专用配乐，也是画蛇添足了。施耐德的这一版《正义联盟》，反驳了韦登的插科打诨式超级英雄财富密码，有人说施耐德严肃老派，可是我们想一想，韦登添的几个段子真的有必要吗？&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%BD%B1/" term="影" label="影" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《飞行家》 - 双雪涛 - 短篇小说集</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E5%AE%B6-%E5%8F%8C%E9%9B%AA%E6%B6%9B-%E7%9F%AD%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E9%9B%86/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E9%A3%9E%E8%A1%8C%E5%AE%B6-%E5%8F%8C%E9%9B%AA%E6%B6%9B-%E7%9F%AD%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E9%9B%86/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:45&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-19T06:26:56&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;微信阅读&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;刺杀小说家&#34;&gt;刺杀小说家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;=====&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结构设计得不错，思路比较精巧，后半段从刺杀者和小说家讨论情节开始变得特别有意思。形式上来看是两个世界蒙太奇切换，但是时间上是不断推进的，互相印证但没有重复。刺杀者最后纵身化为曲中人可以说是一个比较有韵味的结局。 不喜欢的部分是，作者的人格会时不时地出现在对话里。我的意思是说很明显有些话不是人物要说，是作者在开口。我不是很喜欢这种写作风格。人物当然都是作者构建出来的，很多情况下人物也是作者人格的投射，但是人物的心理活动、他们说的话，都是他们的了，跟作者没啥关系。但是有的作者就喜欢时不时说两句自己想说的话，甚至懒得假借人物的口。这可能也不是一个缺点，是一种风格，所以这是我的个人偏好，我就是不喜欢在故事里看到“小明的手”，也因此我觉得《悲惨世界》很难看。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;飞行家&#34;&gt;飞行家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;===&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇就比较平庸，几乎是一般般了。结构和《刺杀小说家》甚至很类似，两个世界交替叙述。不同的是，《刺杀小说家》在现实和幻想世界间穿梭，而《飞行家》只是在时间线上跳跃，实际上还是同一个世界，两代人的故事，跨越了三代在讲述。这三代人恰好跨越了建国、文革、改革开放，个体在社会巨变中浮浮沉沉，每个人都因为一些选择走向了完全难以预料的人生。人本来就是被自己过往的选择堆砌到了现在的位置，讽刺而残酷的是，我们每次下决定之前都觉得自己权衡好了利弊，觉得自己精明果决，可是有时候个人的历史可能由不得个人来选择，不管当时选了什么，接下来的路也不会相差太多。 最近看到了一些评论认为文艺作品必然是要联系历史和社会背景的，架空的故事是虚假的，有的人甚至认为这种虚假是不道德的，主要是在说贾玲的电影。我没有看那部电影所以没法评价，但是光论这个批评，我猜时代背景对于文艺创作来说可能是最多算是一个充分不必要条件。《飞行家》这篇小说就是一个例子——时代背景丰富、时代悲剧显著，但是仅仅如此了，我不知道是因为体量限制还是因为作者表现的感染力不够，看到接近尾声的时候我甚至觉得“就这？”。作者的直男视角非常明显，一会儿把自己代入高小峰，一会儿是高旭光，也有一会儿是李明奇，家族里的女性角色性格鲜明但戏份少，而且戏份完全在家庭。夫妻之间基本没什么感情，也不怎么交流。或许东北家庭就是这样的，或许一个东北男孩就是不怎么关心母亲和姑姑的人生。 这两篇看下来感觉双雪涛的短篇显得设计意味有点重，行文结构的雕琢痕迹很明显，虽然不至于看两页就能脑补完全篇，虽然也有真情，但总的来说还是看得出匠气。我更喜欢的状态还是大巧不工。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《房思琪的初恋乐园》 - 林奕含 - 中长篇小说</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%88%BF%E6%80%9D%E7%90%AA%E7%9A%84%E5%88%9D%E6%81%8B%E4%B9%90%E5%9B%AD-%E6%9E%97%E5%A5%95%E5%90%AB-%E4%B8%AD%E9%95%BF%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%88%BF%E6%80%9D%E7%90%AA%E7%9A%84%E5%88%9D%E6%81%8B%E4%B9%90%E5%9B%AD-%E6%9E%97%E5%A5%95%E5%90%AB-%E4%B8%AD%E9%95%BF%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:22&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-19T06:25:38&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;kindle&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;第三章&#34;&gt;第三章&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前两章写得特别好，所以看完以后又去买了全本。没想到接下来的章节有这么多性交场面描写，我可以理解这些内容是本书最重要的组成部分，而且确实起到了应有的作用，但是读起来还是很难受，所以搁置了。 我一开始打开这本书也是因为作者的悲惨遭遇，毕竟这是一本近乎于自传的小说，但是作者的语言水平太好了，读起来可以忘记她在现实社会里的遭遇，忘记我预设的同情，可以确实地欣赏小说。这本书的文字风格其实并不是我通常喜欢的，填充了非常多修辞，一句话里可以用三个比喻。但是作者的比喻并不俗套，甚至许多时候显示出儿童一般的想象力，我不知道这是作者的天赋，还是作者少年时遭遇侵犯的时候，脑子里就是这样想的，记到了现在，时时在脑子里反刍，只有全部吐出来才稍微舒服一点。到目前为止一大部分内容可能都是房思琪冗长、丰富、漫无边际、几乎脱缰的心理活动，非常震撼。因为我完全可以理解在经受巨大冲击的时候脑子其实很难真的专注在当前这件事上，有的时候意识会像身体的旁观者一样漂浮在天花板上，“我”的身体和“我”的精神可以完全脱钩。房思琪有时候显得跳脱的心理活动实际上非常深刻地表现了她经受的折磨。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">小高姐烤鸡翅</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%B0%8F%E9%AB%98%E5%A7%90%E7%83%A4%E9%B8%A1%E7%BF%85/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%B0%8F%E9%AB%98%E5%A7%90%E7%83%A4%E9%B8%A1%E7%BF%85/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:53&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-10T03:10:39&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;视频链接：&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=oCsVPRiBWWs&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=oCsVPRiBWWs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;视频链接：&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=oCsVPRiBWWs&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=oCsVPRiBWWs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt; 腌鸡翅过夜
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;姜片&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蒜头&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;料酒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生抽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;老抽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辣椒粉少量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;糖少量&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土豆切成厚片（~5mm)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土豆铺在烤盘底部，再堆鸡翅，表面撒盐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上铝箔，在铝箔上扎洞&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烤箱预热425F=220C，烤20min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;去掉铝箔，烤10-15min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烤炙3min至表面上色&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;没吃完直接冷冻&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完成1-2可直接冷冻，不需要解冻可以直接烤，延长5的时间&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">Amanda春川辣炒鸡</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/amanda%E6%98%A5%E5%B7%9D%E8%BE%A3%E7%82%92%E9%B8%A1/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/amanda%E6%98%A5%E5%B7%9D%E8%BE%A3%E7%82%92%E9%B8%A1/</id>
            <updated>2021-12-08T16:05:23&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-10T03:05:58&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;教程视频：&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/46C7UIre4Nc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;教程视频：&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/46C7UIre4Nc&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;鸡腿肉（去骨/不去骨），切成bite size，大一点也行，big bite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;酱料：
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;韩国辣椒酱2勺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;韩国辣椒粉1勺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大蒜2瓣切蒜蓉（可多加）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生抽1勺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏子油（或其他植物油1勺）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蜂蜜一勺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少量芝麻油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拌匀&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用一半的酱腌肉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;配菜：土豆、红薯、洋葱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锅中加入少量油，把洋葱、土豆、红薯略微翻炒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把菜移至锅边，下鸡肉翻炒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把鸡铺平，加入剩下的酱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;焖至鸡熟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入年糕、卷心菜、豆芽（optional），如有需要加少量水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加cheese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搅拌，吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1g5411478Z&#34;&gt;成功经验&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://notes.midofnowhere.link//player.bilibili.com/player.html?aid=455528185&amp;bvid=BV1g5411478Z&amp;cid=189237404&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">胖哥俩类似鸡爪煲</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E8%83%96%E5%93%A5%E4%BF%A9%E7%B1%BB%E4%BC%BC%E9%B8%A1%E7%88%AA%E7%85%B2/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E8%83%96%E5%93%A5%E4%BF%A9%E7%B1%BB%E4%BC%BC%E9%B8%A1%E7%88%AA%E7%85%B2/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:45&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-09T09:16:17&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;来自下厨房app，链接找不到了&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;来自下厨房app，链接找不到了&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;鸡爪剪指甲、焯水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热锅&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;炒香干辣椒、蒜头、姜片、洋葱块&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;火调小，下豆瓣酱炒香&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下鸡爪，炒几下&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下料酒、开水、老抽、香叶、八角&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煮30min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下土豆、年糕、老豆腐etc，煮10min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加糖、生抽（调节咸淡）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大火收汁&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://middleofnowhere196255781.files.wordpress.com/2021/05/wechat-image_20210520204618.jpg?w=1024&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实拍效果图&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">农师傅椒麻鸡</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%86%9C%E5%B8%88%E5%82%85%E6%A4%92%E9%BA%BB%E9%B8%A1/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E5%86%9C%E5%B8%88%E5%82%85%E6%A4%92%E9%BA%BB%E9%B8%A1/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:23&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-09T09:13:08&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;视频地址：&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1Rk4y1d7ss&#34;&gt;https://www.bilibili.com/video/BV1Rk4y1d7ss&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt; 煮鸡
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;(optional) 焯水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煮前用盐+花椒粉搓鸡10min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加姜片、盐、花椒粒，加水没过鸡，加少量料酒，煮45min
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如没有焯水，则在此步骤撇去浮沫&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关火，捞出鸡，拆鸡丝&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;配菜
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生洋葱切丝，白/黄洋葱，细丝&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;香菜切段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;花生/芝麻&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调料汁
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;鸡汤一大勺&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生抽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盐、糖&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡椒粉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辣椒油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;花椒油 （3.5 ： 3.6 = 1：1）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拌匀，吃&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%8F%9C%E8%B0%B1/" term="菜谱" label="菜谱" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">我的播客制作经验</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%92%AD%E5%AE%A2%E5%88%B6%E4%BD%9C%E7%BB%8F%E9%AA%8C/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%92%AD%E5%AE%A2%E5%88%B6%E4%BD%9C%E7%BB%8F%E9%AA%8C/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:29&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-08T11:51:45&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;写这个题目对我来说是真的大言不惭，因为我们的节目也不火，更新断断续续的，也没做多久，也没参加从业者交流会。本文充其量算是我的播客制作self assessment吧。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;写这个题目对我来说是真的大言不惭，因为我们的节目也不火，更新断断续续的，也没做多久，也没参加从业者交流会。本文充其量算是我的播客制作self assessment吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们（我和搭档）从2019年9月开通了一个播客《&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/ashley-xu&#34;&gt;我的锅&lt;/a&gt;》，开始讲一些吃吃喝喝和烧菜的事情。那时候我们住在一起，搭档在家待业了一段时间，更新得比较勤快。过了两个月搭档在另一个城市找到了工作，就更加有一搭没一搭地录节目。到了2020年疫情爆发，我们又一起work from home了，想讲的屁事远远超出了吃喝烹饪，《我的锅》就走向了一档什么屁事儿都聊的节目。因为播出大半年了听众群体依然停留在大概五人，所以逐渐放飞自我，把该节目从每集二十分钟唠到了一个多小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们开始做播客的原因其实在&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/ashley-xu/episodes/Bonus-5-ek8pfq&#34;&gt;一周年bonus那一期&lt;/a&gt;里有提到，主要就是因为听到了别人的制作，觉得也没有那么难，出于“我也可以“的心态就开始了。 同样是在疫情期间，我提到了我自己喜欢听犯罪故事类节目，但是我听到的都是英文节目，我们可以做一个中文的真实犯罪故事类节目，于是我们开通了《&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/christine3563&#34;&gt;午时已到&lt;/a&gt;》。这个节目的类型很明确，开通的时候我们也已经对制作音频节目有一段时间的经验了，所以做起来很快。一集节目大概半个小时，剪辑发布可能只需要一个多小时，前期的资料搜索汇总工作可以在上班摸鱼的时间里完成，负担并不大。实际上这几乎成了我们的一个业余爱好。本来我们以为《午时已到》也会成为完全没人听的自嗨产品，所以维护也不是很用心，中间停更了一两个月。但是我们的一个朋友在网易云音乐上留言催更了，让我们突然发现是真的有人在听的！在此之前我们基本上没有推广过自己的节目，在微博上发过几期《我的锅》，但是也没有招来几个听众，所以慢慢就放弃了。但是在朋友催更之后，我们突然就燃起了事业心，想把午时已到继续做好。可能是因为类型比较吸引人，体量也不大，我们获得了大概四五十个听众。这时候我的搭档在朋友圈里打了个广告，我们的朋友才正式知道了我们在做播客。然后我才觉得应该整得正式一点，于是为《午时已到》做了一个&lt;a href=&#34;http://podcast.midofnowhere.link&#34;&gt;非常简陋的网页&lt;/a&gt;，还加入了第一届&lt;a href=&#34;https://podcastsummit.github.io/2020summit/&#34;&gt;Chinese Podcaster Summit&lt;/a&gt;，真的把自己考虑成了一个podcaster。但是那次summit我并没有参会，因为时差很尴尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术上来说做播客并不困难，我们目前用的是anchor的免费托管。Anchor是spotify旗下的服务，我今天看到有前辈说它的版权条款对创作者并不好，但是我们目前还没有遇到麻烦。GUI不错，分发也很方便，一开始选择它的主要原因还是spotify，因为我日常听歌听播客的软件就是spotify，我觉得这是一个稳定可靠的大公司。录音方面，我们到目前为止用的都还是手机，音质不算太差，但是我的三星好像录音质量没有搭档的苹果好。剪辑我用的是adobe audition（学校买的），操作其实不多，第一步降噪、第二步修剪、第三步加片头片尾就好了。实际上不管内容多么丰富、谈话多么深入，如果讲话的人的声音我不喜欢，或者节目的音质比较差，我都不会听下去。形式不能大于内容，但是形式不能差到妨碍内容。这是我自己听播客的原则，所以我制作的时候也会考虑一点音质，尽量在不花钱的条件下做到比较好，这也需要一段时间的尝试调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直到2020年底，我们都还在喜马拉雅和网易云音乐上同步更新，虽然这两个平台不能接入rss源，需要手动上传，但是因为国内听众还是最常用这两个软件，所以我们还是愿意再上传两次的。在年底的时候我们发了一期讲&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/christine3563/episodes/Episode-11-eno7qp&#34;&gt;Navalny被下毒的节目&lt;/a&gt;，被喜马拉雅审查删除了，喜马拉雅甚至倒扣了我们的账户信用分，作为触犯审查机制的惩罚。而网易云音乐直接让这一期消失了，上传的东西完全找不到了。扁扁（我的搭档）特别不爽，我们之后就不再放上这两个国内平台了。网络审查我们当然是早就知道的，知道了很多年了，但是这是我们第一次以创作者的身份触碰到了这张渔网，确实也给了我不小的震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作播客到目前为止对我们来说都是一个业余爱好。我们都有day job，搭档的工作甚至非常辛苦，周末都会加班；我稍微自由一些，但也并不是清闲。我们对自己的day job都比较满意，也对业余制作的身份比较满意，没有打算靠内容创作吃饭，因此也不是特别在意数据增长和变现，目前阶段纯粹只是获得成就感。我们的节目也分发在了小宇宙上，但是我觉得小宇宙的创作者端特别不好用，所以没有在管。我觉得大家都参与制作播客只是新一代的表达欲播撒的表现，和上一代的微信公众号没有区别，和更上一代的博客也没有区别。我经常笑话扁扁（北京知名文科院校毕业生）的朋友圈人均3.2个公众号，我觉得接下来可能会发展成人均拥有1.5个播客。当然声音和文字在传达信息方面是有巨大差异的，实际上我觉得文字是效率更高的表达方式，可以在文章里密度更高地填满信息。但是我们摄取信息的时候并不都是以效率最高为原则的，我们有时候是想打发时间，也就是说更需要娱乐和陪伴，这时候或许声音是一个更合适的介质。信息量很大、每集一个多小时的播客节目我也订阅，但我每期都会听的并不是这类节目，我每集都会听的是两个喜剧人闲聊天节目！我的搭档也有类似的感受，她爱听的是詹俊聊足球节目（最近我们喜欢的球队战绩不佳，所以也没怎么听了）。 我们会以为讲话是很自然的表达方式，没有门槛，其实不然，我本来对自己的讲故事能力比较自信，而且觉得我们俩怎么样也算是受教育水平比较好的人了，但是后来在回听自己的节目的时候发现还是有很多不足。搭档觉得自己总车轱辘来回讲话，language efficiency很差，而我发现自己甚至说不了很长的句子，说话的词汇量比写文章低了非常多。实际上我们上学的时候都写过不少作文，而演讲和辩论是很少人参加的活动，我们的口头表达能力几乎没有接受过训练。表达能力是我希望继续提高的一个方面。另一方面，我希望能够收到听众互动，不管是留言发信还是打钱。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ummmm, 总的来说就是我很菜我知道，但是凑活过呗还能咋办。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/podcast/" term="podcast" label="podcast" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">网站搭建尝试</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%BD%91%E7%AB%99%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%B0%9D%E8%AF%95/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%BD%91%E7%AB%99%E6%90%AD%E5%BB%BA%E5%B0%9D%E8%AF%95/</id>
            <updated>2021-10-02T15:18:38&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-06T10:58:07&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我现在有一个由github托管的，jekyll生成的静态网页，是我共同主持的&lt;a href=&#34;http://podcast.midofnowhere.link&#34;&gt;播客节目&lt;/a&gt;的网页。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我现在有一个由github托管的，jekyll生成的静态网页，是我共同主持的&lt;a href=&#34;http://podcast.midofnowhere.link&#34;&gt;播客节目&lt;/a&gt;的网页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把这个网页从github map到了我买的域名上，加载很快，但是jekyll生成很慢，只有这点内容要两三秒，很不爽。用了第三方的评论插件，还插入了google form作为送信功能。因为本节目也不怎么火，本人也不怎么火，所以实际上也没什么人点击，更新频率也很低，维护不是太麻烦。我觉得html还是比较好懂的语言。 一旦加入服务器和数据库，这个事情就变得比较复杂了。现在这个博客网页是由infinity free托管的wordpress网站。因为托管商是完全免费的，所以整个控制面板看起来很垃圾，弹窗广告到处都是，网页加载速度也很垃圾。好处是到目前为止都还没有遇到很复杂的maintain任务，也就是还没有需要debug的时候。wp的插件非常丰富，想要的功能基本上都有人已经实现过了。 现在的问题是我还没能成功把这个网站map到我买的域名上，我的域名商提供ssl，而这个网站现在没有https。第二是有没有必要买一个服务器装wp，改善加载体验。第三是，毋庸置疑地，wp网站功能比jekyll生成的静态网站丰富很多，主题也很漂亮，要修改起来比较方便，所以要不要把另一个网站也改成wp网站？ 起名儿的时候想了几个备选，一个就是目前的mid of nowhere，还有一个是tipsy gypsy，还有一个是world of goldfish。middle of nowhere就是字面意思，漂在海上，迷失在林间，反正就是举目四望哪儿也不是，符合我的路盲体质。tipsy gypsy押韵押得很好所以觉得有意思，其实我不喝酒，汉族人。最后一个world of goldfish来自大侦探福尔摩斯，麦考夫特跟夏洛克说，我们太聪明了，其他人都是傻子，你看着这个世界，不觉得这就是小金鱼们的世界吗？我的上一个博客（QQ空间）就叫这个名字，但是我买域名的时候想了想，觉得这个域名仿佛一家水族店，world of goldfish，本店出售金鱼热带鱼鱼缸鱼食，质优价廉童叟无欺。最后就是这样了，也可能会改，如果我想出了更喜欢的名字的话。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/" term="技术" label="技术" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">一场纪念</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E7%BA%AA%E5%BF%B5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E4%B8%80%E5%9C%BA%E7%BA%AA%E5%BF%B5/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:20&#43;08:00</updated>
            <published>2021-02-06T08:33:27&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;刚上大学的时候修公共演讲英文课，有一节课的主题是畅想十年后。我那时候喜欢坐靠窗，烘着暖气走神。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;刚上大学的时候修公共演讲英文课，有一节课的主题是畅想十年后。我那时候喜欢坐靠窗，烘着暖气走神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的大学在长安街延长线上，窗外是一个天桥，天桥上挂着横幅，红底黄字，“热烈庆祝反法西斯战争胜利70周年”。我同桌小声地笑了：“十年后就是反法西斯战争胜利80周年。” 我也笑了。我都能想象到十年后这个一模一样的视角，一模一样的场景，横幅上的字体也是一模一样的，只是换了一个数字。我当时恐怕也以为十年对世界来说是很小的一个单位，没想到五六年之内能发生这么多事情。 实名化的中国其实也差不多是从十年前开始的。我那时候还在上中学，寒暑假会坐火车去外婆家。买火车票突然要实名身份信息了，而我是个没有身份证的未成年人，我拿着全家的户口本买了几次火车票以后，我爸觉得不行，带我去派出所办了身份证。这应该是第一步，没有身份证不能顺利出行。 然后我去上大学，办新的手机号，移动公司问我要身份证。那一年其实也刚开始实名办手机号，没有身份证也能办，但是用身份证的话流程会特别快，还送一点话费。之后没有身份证就办不了手机号了。 再后来当然就是网络安全法发布，所有社交网络都需要手机验证码了。其实这也是一步一步来的，微信和支付宝搞出了抢红包的玩法，一开始大家也不管有事没事就往群里发红包，我为了抢红包还摔碎过一块手机屏幕。微信账号上有钱了以后，如果想提现，就得绑定手机号和银行卡。再后来没有手机验证码就不能发微博，后来连登录也要手机号。 我记得零几年的时候发生了好几起非常严重的网络暴力，那时候还叫“人肉搜索”和“出征”，小说和电影《搜索》好像就是基于这几个案子改编的。那时候人们开始在微博上反思社交网络时代的弊端，很多人提出的解决方案就是网络实名化，认为这样可以震慑网络暴力的施暴者，让他们知道作恶是有后果的。但是我们开始考虑隐私，反而是在实名化之后，大家突然发现了把信息拱手相让给当权者，好像也不是什么好主意。 “棱镜”计划爆出的时候举世震动，很多人去《疑犯追踪》的豆瓣页面里评论说没想到这是一部纪录片。我也喜欢这部电视剧，从它刚出第一季的时候我就在追，那时候我上高中，每周周末才能回家看一集。但我那时候从来没觉得这是一部科幻片，我对“棱镜”也并不很惊讶，因为十几岁的我以为所有政府都是这样做的，都会监控民众。我有这种印象可能是因为，早在“棱镜”之前，我记得QQ邮箱和网易邮箱就被爆出过类似的事情，公安完全可以看到你的电子邮件内容，就像犹太人的家书被拆开看完又封上，苏联茶馆的烟灰缸底下粘着窃听器一样（我小时候真的很喜欢看阴谋论）。 等我意识到不该如此，又是上大学的时候了。共享单车方兴未艾，所有公司都在耍花样吸引顾客，“小蓝车”在那一年的初夏搞了个策划，把附近的车的标识从自行车改成了坦克。一个完全没必要纯粹吸引眼球的策划，让这个公司直接倒掉了。这个公司当然跟我没什么关系，但是我有一个同学把小蓝坦克的截图发进了年级QQ群里，那个群直接消失了，这个同学被带去问话了。好像不算特别严重，是公安来学校找了他，还有辅导员老师在场。后来我参加了辩论社团的活动，头几个议题里就有“社交网络应不应该被审查”，那还是我第一次学censor这个词。 我还记得很多事。 我记得北京申冬奥，重新划了自然保护区，恰好留出了规划中的高山滑雪场。很多生态学家都说不行，都被删了，Nature也发了一篇新闻稿，中文版发在微信公众号上，也被删了。 我记得修宪法那年北京一整个冬天干燥多霾，就在开完会后的三月份下了一场大雪。 我记得有人开大G进故宫，有人拿捐给小女孩的钱去给男生买相机。 我记得我准备毕业的时候，同样快要毕业的岳昕不见了。 我记得有一个维族小伙子回家放暑假，飞机落地就被带去录入了指纹声纹，还抽了血，扣了他的护照让他差点赶不上飞机。 我记得红十字会拦下了所有捐赠的口罩，给并不收治呼吸道感染病人的中医诊所发了好几箱。 我记得李医生被晾在ICU孤独死去，他的同事们再抢救了一夜他的尸体。 记得有用吗？可能没有。但是我怕我不记下来，就少了一个人记得。我也怀疑记忆的真实性，这些东西是真的发生过，还是被我的脑子糅在了一起？ 我希望李医生的孩子长大后不用面对他父亲曾面对的处境；我希望他如果万不得已走到了这个处境，还愿意做出和他父亲一样的决定；我希望他的决定不会给他招致他父亲的悲剧。这是我们这一辈的使命，因为这是我们欠李医生的。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/" term="疫情" label="疫情" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《番茄工作法》 - [意]弗朗西斯科·西里洛 - 效率方法</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%95%AA%E8%8C%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B3%95-%E6%84%8F%E5%BC%97%E6%9C%97%E8%A5%BF%E6%96%AF%E7%A7%91%E8%A5%BF%E9%87%8C%E6%B4%9B-%E6%95%88%E7%8E%87%E6%96%B9%E6%B3%95/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2021/%E7%95%AA%E8%8C%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%B3%95-%E6%84%8F%E5%BC%97%E6%9C%97%E8%A5%BF%E6%96%AF%E7%A7%91%E8%A5%BF%E9%87%8C%E6%B4%9B-%E6%95%88%E7%8E%87%E6%96%B9%E6%B3%95/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:52&#43;08:00</updated>
            <published>2021-01-23T06:28:25&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;电子版 还行吧，要点其实就两个：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;专心工作一段时长然后休息一小会儿，以此为一个单位来划分工作时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预判手头工作需要的时间，和实际花费的时间相对比，以此加强对自己工作效率的了解程度。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;主要这个比较适合需要很强注意力的独自工作，比如说要复习一个考试，或者正在写论文，除此之外的，需要很多上下级沟通的工作场景可能并不好用。但是或许不用一整天都是上钟状态，每天就番茄个2-3h来读论文和总结思考工作方向也不错。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">大纲</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E5%A4%A7%E7%BA%B2/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E5%A4%A7%E7%BA%B2/</id>
            <updated>2021-12-05T22:39:42&#43;08:00</updated>
            <published>2020-12-17T10:31:49&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;早上看了一篇哈利波特同人，居然是赫敏和麦格教授，我完全没有考虑过这两个人。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;早上看了一篇哈利波特同人，居然是赫敏和麦格教授，我完全没有考虑过这两个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是设定里赫敏在魔法部神奇动物司工作，因为一起“默默然”事件要回到几十年前，在这个默默然还是一个低年级生，但是不能控制自己的魔法因而被同学霸凌的时候，试图解决这个问题。所以格兰杰小姐认识了去霍格沃茨履新的青年教师麦格，然后她们好上了。 我觉得这个设定还不错，但是后面的展开有点粗糙了。实际上我可以想象她们两个会在二十几岁的年纪互相吸引：在麦格老师（late 20s presumably）看来，赫敏·格兰杰是一个聪明勇敢，对自己的工作非常专注的年轻姑娘，她有着不同于现实的新鲜感（因为来自未来但麦老师并不知道）；而在赫敏（early 20s）心目中，麦格教授是永远的神啊，是她少年时代的家长和偶像，能了解她的过往是自己从前想都不敢想的事情。 所以我觉得她们的展开也可能是这样： 假设这时候是赫敏和罗恩婚前，她对结婚、和ron结婚，产生了一点犹豫，所以接下了这趟穿越时间线的出差。Ron当然很好，爱她、欣赏她的脑子、支持她，但是罗恩能理解她的理想吗？比如说为什么要做spew? 赫敏可能自己也很迷茫，她在战后重建期的魔法部工作，她希望的和平的世界应该是怎样的呢？这些问题她恐怕很难和罗恩讨论。 假设米勒娃·麦格一直在走学术路线，从霍格沃茨毕业后读了研究所，工作了几年，写了专著，现在又被邓布利多忽悠来教中学（原著有说这一段吗？我完全不记得了在凭空瞎编）。那个年代也绝非完美，格林德沃掀起的风波没有过太久，肯定还有很多人支持纯血至上，邓布利多因为和格林德沃的暧昧关系，在霍格沃茨担任要职也会有很大争议。嘴炮之王邓布利多跟她说了什么？她为什么选择了初等教育作为事业？她是打算通过教育来实现自己对未来的期望吗？她的职业生涯刚刚开始，当然也并不十分坚定。 所以她们很容易成为知己。 对赫敏来说，知道了恩师年轻时也经历过挣扎和迷茫，对她来说会是巨大的鼓舞。她和几乎同龄的麦格教授讨论人生、讨论世界会非常坦诚，麦老师的学术背景能给她更多反馈，也因此赫敏可以思考得更深入。对麦格来说，格兰杰小姐聪明勇敢，是一个行动派，有这么好的脑子但没有走向学术，反而一头扎进社会，让她敬佩，甚至觉得自己虚长几岁。但是赫敏因为知道未来，所以会不停地夸麦格教授，告诉她你会成为一个特别特别好的老师，会做院长，然后会做校长，会成为同学们的偶像。 中间有没有谈恋爱有没有上床我觉得都行吧。 麦格第一次叫赫敏first name的时候，格兰杰小姐肯定虎躯一震！赫敏第一次被老师要求叫自己first name的时候肯定也觉得特别不好意思，这个Millie叫出口简直是在乱伦😂 但是这个关系注定是暂时的，办完案子公务员格兰杰小姐就该回去了。临别她应该掉个马，说我是您的学生，我永远感念您的养育。这应该也会给麦老师巨大的鼓舞：我在这片校园里短暂陪伴过的孩子，会长成这么优秀的年轻人。然后为了最小化对时间线的影响，格兰杰小姐要给老师下遗忘咒了，麦格肯定清楚这一点，在被消除记忆之前，她会把这段情丝存进小瓶子里吗？可是她会忘记瓶子藏在了哪里，甚至忘记藏过一个瓶子。赫敏会带走什么纪念品吗？会带什么呢？ 好了都结束了，赫敏就该拧时间转换器回去了。记得赫敏人生第一次用时间转换器，正是麦格教授给她的。      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nah&amp;hellip;&amp;hellip; 还是感觉有点乱伦😰&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%90%8C%E4%BA%BA/" term="同人" label="同人" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E5%93%88%E5%88%A9%E6%B3%A2%E7%89%B9/" term="哈利波特" label="哈利波特" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《爱因斯坦自选集》 - Albert Einstein - 杂文集</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E8%87%AA%E9%80%89%E9%9B%86-albert-einstein-%E6%9D%82%E6%96%87%E9%9B%86/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E8%87%AA%E9%80%89%E9%9B%86-albert-einstein-%E6%9D%82%E6%96%87%E9%9B%86/</id>
            <updated>2021-12-05T22:41:06&#43;08:00</updated>
            <published>2020-11-24T06:23:48&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;微信阅读&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;95774&#34;&gt;95/774&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很神奇，第一次看到一个人清晰完整浓缩地展现自己的三观，而且爱因斯坦的立场非常简洁，边界明确，他应该是经常思考这些议题。 举一个我理解的例子，爱因斯坦认为个体是最重要的，个体的思想与创造是所有进步的基础，国家的存在是为了保障个体的创造，集体并不高于个体，所以举国家意志为旗帜来justify战争是完全不可能的。基本上他的每个观点都是这样的，完全可以从第一句假设的基础来推出结论，如果你想要反驳，只能攻击基础假设，因为逻辑链条都是通顺的。就像光速恒定且最大得到的整个相对论理论一样。我感觉读起来像线性代数教材&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《红星照耀中国》 - Edgar Snow - 非虚构</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%BA%A2%E6%98%9F%E7%85%A7%E8%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD-edgar-snow-%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%BA%A2%E6%98%9F%E7%85%A7%E8%80%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD-edgar-snow-%E9%9D%9E%E8%99%9A%E6%9E%84/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:06&#43;08:00</updated>
            <published>2020-11-23T06:22:02&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;微信阅读限时免费&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;229947&#34;&gt;229/947&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;看到大概1/4了，我越来越好奇，那为什么后来变成这样了呢？是不是有一个像“万历十五年”一样的节点，发生了质变呢？ 然后我去搜了Edgar Snow的生平，这真是一个journalist令人唏嘘的一生。他在麦卡锡时代被FBI调查，不得不举家搬去瑞士；他在49年以后也重回红色中国好几次，出了几本书，但显然已经不再被翻译成中文；他从毛泽东那里获得了邀请尼克松的暗示；他1970年去世在瑞士但一半骨灰葬在哈德逊河畔，另一半在未名湖畔。后来他的遗孀资助三十年前失去孩子的母亲们，并谴责北京，威胁要把他的骨灰带走。 最后好像是没有带走，还在未名湖畔。这真是一个真正的journalist，用他夸奖周恩来的话来说，就是“一个行动同知识和信仰完全一致的纯粹知识分子”。他肯定也并非完人，他的accounts肯定完全是出于个人立场，以至于我作为一个红色土地的后人都觉得有点过于美化了。但他确实地履行了自己的使命，从一而终，这绝对是一个知识分子最崇高的命运，其间苦难都是必然会出现的副产品。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">我有一个登机箱</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E6%88%91%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%99%BB%E6%9C%BA%E7%AE%B1/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E6%88%91%E6%9C%89%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%99%BB%E6%9C%BA%E7%AE%B1/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:04&#43;08:00</updated>
            <published>2020-10-05T10:58:27&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我的小登机箱有点坏了。一个轮子的橡胶皮掉了，内胎也磨损得很明显，所有的路拉起来都像鹅卵石路。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我的小登机箱有点坏了。一个轮子的橡胶皮掉了，内胎也磨损得很明显，所有的路拉起来都像鹅卵石路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这大概是刚上大学的时候买的，后来在故宫刚开淘宝店的时候又买了个贴纸装饰了一下。 所以算起来它也陪了我好几年了，在光荣退休之前我得帮它回顾一下职业生涯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只敬业的小箱子，三大洲二大洋都见过了，北上广深一个都没落下，但用它最多的，是大三的时候。 那年夏天，在连绵的大暴雨间隙，我们集体搬宿舍去了雁栖湖。郊区，北京十二环，一翻身就到河北。但是暑期项目正在北五环上。搬家前的两三周就开始了，我们每天从西四环通勤去实验室，七点多起床，九点钟到所门口买个卷饼，然后开工。搬家之后显然就很难自己通勤了，新校区不通地铁，要坐一小时绿皮火车再换公交，那列车厢里挤满了蛇皮袋，和目的地是赤峰的旅客。所里于是把马路对面的招待所划了两间给我们住。没有电梯，我拽着小箱子路过了一楼的小卖部，磕碰着拎上了二楼，从麻将馆门口转过，再磕碰着上三楼的客房。房间很小，我和组长同时打开箱子的话脚就没地方站了。但是没关系，我抖出塞在箱子里的小被子，就睡下了。住在所对面的好处就是，可以睡到八点多再下楼去买卷饼开工。组长比我还贪睡一些，有时候都赶不上吃早饭，满嘴牙膏味儿地坐在生物安全柜前。又熬了两周，我说不行，反正都要花钱，我得犒劳一下自己，我们别住这个破招待所了，搬去边上的大酒店吧！说了好几天才说动她，终于又拎着小箱子路过麻将馆、再路过小卖部，向西拖了几百米，住进了六百块一间的大酒店。没过两天，组长的老情人来请她去鸟巢听五月天，留我窝在房间吃麦当劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过完年我接了一个新的项目，在中关村，几乎每个周末都会去。周六一早七点多去坐校车，周日下午再坐校车回郊区，中间住一晚。箱子周六放在办公室，晚上拖去睡觉，周日又放去办公室，晚上再拖回湖里。我有时候和同学拼一个短租，通常能租到中关村小区里写了“拆”但迟迟没动的老房子。这是几十年前分给院士的小区，老院士的家庭早都搬走了，就把房子挂上短租平台。也有时候能申请到西四环玉泉路校区的床位，十来块钱一晚的上铺，像住青旅一样，不知道会不会有室友，室友什么时候回来。 拖拖拉拉又到快放暑假，我终于被在物理所实习的朋友收留。物理所有自己的宿舍楼，每年夏天也有不少全国各地来实习的，所以总给大家准备着几间房。天哥屋里有一个空床，她叫我去住，拿她的钥匙自己去配一把就是了。这当然不合规矩，但是同屋另一个同学是从其他学校来的，跟我们都说不了两句话，根本不会知道我是偷偷住进来的。如果这个室友回来的晚，我和天哥还能像在中学宿舍里一样躺着聊聊八卦。天哥有时候和男友闹别扭会跟我抱怨，而我肯定在某些黑夜里大肆嫌弃过她男朋友，但他们现在还在一起。我终于可以稳定地延长工作时间了，每周再回学校洗一次衣服就好。这时候我已经和这个20寸的箱子处得非常融洽了，我知道它能塞进四五天的夏季衣物、一条备用长裤、人字拖、浴巾、插线板、充电器、一床小羽绒被、一个小洗漱包，用力挤一挤的话还能塞进两包泡面。我每天晚上下班，从门口踩一辆共享单车，吹着热烘烘的夜风，眼前是街边的霓虹和因为光污染微微发红的天空，回物理所的宿舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个床位不是我的，玉泉路那个十块钱一晚的也不是。我读到那句北岛，说“如果你是条船，漂泊就是你的命运，可别靠岸。”我说好，那我就做一条船吧，我不需要岸边，我只要一个今夜能下锚的床位。 现在想起来都觉得全身浸透了疲惫，莫名其妙地吃了这些苦，挥霍了不少纳税人和爸妈的钱，啥成果都没做出来。最后我还在毕业档案里写了我的特长是打包行李，可惜这门技术用进废退，现在恐怕已经不是很擅长了。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">学术生涯困惑</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%B0%E6%83%91/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%B0%E6%83%91/</id>
            <updated>2021-12-08T13:19:46&#43;08:00</updated>
            <published>2020-09-08T22:32:31&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;写在申请phD前。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;写在申请phD前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在回顾自己的简历，觉得杂乱而浮躁，看不出成长轨迹。本科四年混迹于三四个组但都没做过多久，跟了很多个很难说相关联的proj，最糟糕的是我觉得很难总结出自己的skillset：我会养细胞，但是很皮毛，我连细胞周期和干细胞用多久会分化都搞不清；我会做一点材料力学表征，可是材料力学又恰好学的很差，只是会操作流变仪而已；上个学年做了一些clean room的事情，可是长晶体和光刻我也不精通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得自己做了太久“好用的实验员”了，要啥学啥，干活飞快。但是在阅读和思考方面，确实是差的很远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前会说自己是本科生，所以就跟在师兄师姐后面要做啥做啥。现在在一个巨大的组工作，postdoc就有二十个，没有人可以说自己有独立的proj。所以我又犯懒了，看很少文献，做很少思考。而且我出于一些社交上的弱点，又不怎么问师姐问题，每天都在担心自己做错、出事故。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;phD我是决定要读的了，我希望获得一个完整的学术训练。我希望能在phD的过程中有更多的独立权限，也希望能培养我的独立工作能力，更重要的是思考习惯。这实际上是一个巨大的弱点，当然也肯定也难以被我想要申请的老师们忽略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是培养一个研究生，就该接受入学时这个新生有缺陷的事实吧！如果什么都好，还来你这儿干啥？&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/" term="学术" label="学术" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/" term="笔记" label="笔记" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">《新婚之夜》 - 辽京 - 中短篇小说集</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E6%96%B0%E5%A9%9A%E4%B9%8B%E5%A4%9C-%E8%BE%BD%E4%BA%AC-%E4%B8%AD%E7%9F%AD%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E9%9B%86/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E6%96%B0%E5%A9%9A%E4%B9%8B%E5%A4%9C-%E8%BE%BD%E4%BA%AC-%E4%B8%AD%E7%9F%AD%E7%AF%87%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E9%9B%86/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:19&#43;08:00</updated>
            <published>2020-08-03T06:21:27&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;买了kindle版，两块钱，只有第一篇，气死。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;买了kindle版，两块钱，只有第一篇，气死。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;新婚之夜&#34;&gt;新婚之夜&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;因为怀疑引发的不安萦绕在女主心头，而且这一切都发生在“新婚之夜”，一个象征亲密连结的起点，非常非常有戏剧性。形式上来看，场景有限，人物有限，一个已经不在的人盘旋在所有人的生活里，感觉也很像舞台剧。 所有人都对同学的死有一些责任，都负罪，都害怕，只有曹颖或多或少愿意承认，这可能也是她们年少时能成为彼此唯一的朋友的原因。真相是什么？曹颖会幸福吗？老公会承认吗？&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E8%AF%84%E8%AE%BA/" term="评论" label="评论" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E4%B9%A6/" term="书" label="书" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">疫区周记</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%96%AB%E5%8C%BA%E5%91%A8%E8%AE%B0/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2020/%E7%96%AB%E5%8C%BA%E5%91%A8%E8%AE%B0/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:48&#43;08:00</updated>
            <published>2020-04-10T11:04:08&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;——轮到我啦&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;——轮到我啦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在家两周了，现在想来上一个工作日仿佛是十年前。我最后一天去学校上班是一个星期四，那周从周一开始就已经风声鹤唳了，但是我早就计划了工作到周四，所以还在每天早晚坐校车去学校，带饭盒去办公室吃。我们楼道里都是感应灯，平常到晚上十一点还灯火通明，在那一周下午四点就很暗了——组里的人也不去上班了。校车上只有零星的几个人，但还是只有我和另一个看起来是亚洲人的姑娘戴口罩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在我周四把所有东西捞出来放进干燥箱，和师姐交接完回家之后，收到了老板的消息说礼拜五开zoom组会，肯定是全校都要停工了。果然晚上就收到了学校的邮件，说周五下午六点之后所有楼都要锁门，只有经批准的关键人员才能进出。我们老板和我爸同龄，五十岁出头，是一个传说中每天只睡4h的工作狂，无论什么时候、在哪个时区，只要不在开会，五分钟之内回邮件。他显然是先我们一步知道了学校的安排，要开会指导大家在家的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周五的组会，老板说我们很少开所有人都参加的大组会，疫情或许是一个好机会，我们每周开两次吧，周一周五一大早九点。随后刷刷刷地把每周讲报告的人都安排上了，从3月底一直排到4/23。在一切都停滞的疫情中，可能最容易击垮精神的就是虚空感，所以每周都要早起两天听大家讲工作内容实际上非常鼓舞人心。可是对我而言，集中注意力已经很难了，每隔几个小时都想着要做饭，要吃什么，什么软件还能买菜送菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这两周只写了两页论文，打鱼晒网。而上周五老板说我们组收到了紧急基金，让量产（实际上还是手工做）一批NICU用的血氧sensor，今天听说是盖茨基金会要送去非洲的，postdoc姐姐还说在改造之前用来监测中风病人吞咽的算法来监测肺炎患者的咳嗽。总之，大家都在努力贡献一点。本组最大的金主富婆也参加了这次组会，说了说谢谢大家的努力之类的片汤话，总裁说：“富婆就是想看看钱有没有白花。”哈哈哈没错，这可能也是富婆一开始花几千万想得到的回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我昨天收到了系里助理老师的邮件，说正在找人批下学期本科生的作业，一门工学院的基础力学大课。新学期还有两天就开始了，现在还在找批作业的其实不太常见，但我还是答应了，反正就在线看看他们画的受力分析图，工作量不会大。然后助理老师回了邮件说，主讲教授是土木系的，她的母亲感染肺炎昨天死了，所以我们BME多出两个人分摊一下老师的工作量。我无论如何也没想到，会以这种方式在这场疫情里帮上忙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月的新闻说今年的瘟疫可能会发展成1918大流感那样，死很多人。等到一切都过去，如果你比较幸运，你认识的人里没有人死于瘟疫。但是一定有你的熟人，他们认识死于瘟疫的人。想不到我已经到这一步了，让人触目惊心。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/" term="疫情" label="疫情" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">一个我喜欢的老师</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2019/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E8%80%81%E5%B8%88/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2019/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E7%9A%84%E8%80%81%E5%B8%88/</id>
            <updated>2021-12-08T13:38:39&#43;08:00</updated>
            <published>2019-05-10T04:44:22&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;今天中午和同学去食堂吃饭，聊起来下周journal club要讲的文献，我俩分到的是一篇药物动力学建模，说到底就是一个酸碱反应的动力学方程。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;今天中午和同学去食堂吃饭，聊起来下周journal club要讲的文献，我俩分到的是一篇药物动力学建模，说到底就是一个酸碱反应的动力学方程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开口就一股东北味儿：K&lt;sub&gt;a&lt;/sub&gt;（kěi ēi），我自己都笑了。我说我高中化学老师是东北人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想来他可能是我高中最喜欢的一个老师。长得黑，牙又白，笑起来总有一点“gotcha”意味的狡猾。我们私底下叫他“黑中”，当然后来才知道不是特别私底下，老师们都知道我们这么叫。高三的时候没什么新课了，老在课上考试。他把卷子发下来，自己坐在讲台边上的小课桌，也拿一张卷子，跟我们同时开始做。所以老师不怎么监考，等他做完了，就下来背着手转两圈，瞧瞧我们做的怎么样。这最后十五分钟的转悠总是一副得意的神情，瞧我们抓耳挠腮，扯起嘴角微笑。我有一回做得特别快，比老师还快，等他抬起头准备看看我们情况的时候，我就对上了他的眼睛，我那时候应该比他还得意。但是那次卷子做的不好，太自负了，骄傲使人落后实为真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老师喜欢把草稿打在报纸边上，也可能是因为讲台上没草稿纸，只有班费定的但没什么人看的日报。是两个男同学发现的，后来他们就喜欢在下课后去翻报纸边，试图从蛛丝马迹里看出自己写的对不对。我这人吧对老师就很有点业务达尔文主义，我就特别不喜欢自己不做照着答案讲题的老师，潜意识里抱着“你又没做你怎么知道呢？”、“站着说话不腰疼，讲答案谁不会”这种心态，听课就不信任老师，不信任就听不进。所以我喜欢化学老师，他太可信了。发卷子时他直接告诉大家：这次班里最高分115（总分120），我得了118。然后又咧嘴笑一下，虽然他也老是说你们加油超过我呀，但谁都看得出来他依然在为“怎么样考不过我吧”而得意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我刚上高一的时候化学特别差，作业选择题能错一半。我有一天中午下课去吃饭，路上碰到吃完饭往教学楼来的老师，打了招呼，老师拦下我：“作业怎么错这么多呢，回去好好看看。”言辞恳切略微皱眉，吓得我飞快吃完了饭回去改。高一没一会儿，理科老师就开始号召大家参加学科竞赛的培训，其实也没多难，提前讲一些而已，我也跟着大家去参加，老师也没拒绝“作业怎么错这么多”的我，慢慢的就都会了。后来开家长会，老师就告诉我妈说，发现我学一点难的会学更好一些。我妈说这个老师是最不遗余力夸我的老师，还有一个这样的是英文老师。我妈问他们我有没有什么地方不好需要补习进步的，英文老师说：“没有没有，特别好，可以少学点英文，拿时间学学别的吧！”化学老师是希望我多努力一点，竞赛能有好成绩。可是我小时候太爱玩了，夏天和大家一起去南京上课总出去玩，逛街、买玩具、金陵汤包、鸭血粉丝汤，上课听不明白就糊着，连蒙带猜地考完了试，成绩也很平淡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的中学是住宿学校，不能用手机不能在宿舍藏零食，还不能吃外卖。班主任老师对这些琐事比较严格，化学老师就睁一只眼闭一只眼，可能因为他儿子也就比我们高两届，他太知道中学生经常饿，更经常嘴馋。他儿子是高高大大的一个师兄，脸挺圆，像老师。所以班里同学买淘宝寄到学校会留化学老师的联系方式，然后怎么地暗地里交货我就不知道了，我没买过。有一次一小盒卤蛋没人来拿，老师就在上晚自习的时候说没人领的话就抽奖了。于是课间的时候抽奖，用计算器生成随机数，是谁的学号就给谁。我也没拿到，很可惜。淘宝代收这件事也有风险，有次一上课，我书都翻开了老师先开口：“内个，你们淘宝写我名字可以，但咱说好了别给差评啊，这每天打我电话受不了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有不少关于化学老师的都市传说，谣言总是没有根的，当然不知道是谁传的。大概是，化学老师原来是天津什么名校的校长，后来有天突然发现平常一起吃饭喝酒的几位校长被牵扯进贪污案不见了，收拾细软连夜来苏州白手起家。这应该不是真的，但是我们偷看到过老师电脑里写给校长的信件。大致内容是抱怨自己受到的待遇不公，希望带工资更多活儿更少的出国班，请求校长把他老婆从实验室管理员转回教师。总之是一篇中年人的苦恼。但我们怎么能理解，我当时只觉得担心，怕老师不教我们了，他可是我最喜欢的一个老师，现在想来“最喜欢”实际上是因为这是我最仰仗的一位老师。我从小有点自觉聪明，感觉别的课我学的好的本来就学的好，学的差的是老师教的不好，只有化学课是这个老师教了，所以我学得挺好，这肉眼可见的关联性让我担心失去他。但是没有，他教到我们毕业了。我最后一门考化学，不难，就是计算题数字太琐碎了，我懒得算，中学的我真是比现在还要自负，盘了盘卷面觉得这题不要也罢，于是在高考考场上玩儿了半个多小时。考场就在隔壁中学，我拎着笔袋回学校的时候碰到了老师，他迎面就问我：“计算题算完了吗？”我说没有，他点点头，没说什么。他可能太了解我了，知道我不会算的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我每年寒假会和几个同学回学校，每次都从附近商场的花店买点花，去找老师聊聊天。前两年我给化学老师发微信说打算明天去拜访，老师说他已经辞职了，最近在老家呆着。后来一次去，已经升任副校长的数学老师说，他跳槽去了个课外辅导机构。现任副校长说化学老师也真是狠得下心，五十岁的人了从学校辞职去退休工资没保障的课外机构。我就想起来他存在电脑里那封“中年人的烦恼”，我觉得他的课值得付钱，他值得赚很多钱。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">2019新年计划</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2019/2019%E6%96%B0%E5%B9%B4%E8%AE%A1%E5%88%92/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2019/2019%E6%96%B0%E5%B9%B4%E8%AE%A1%E5%88%92/</id>
            <updated>2022-02-25T14:50:35&#43;08:00</updated>
            <published>2019-01-09T03:47:22&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;今天是2019年的第8天，新学期第一周的周二。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;今天是2019年的第8天，新学期第一周的周二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本学期的学业目标确实是不给人白嫖作业。上学期那个同学每周都来要作业抄让我觉得很烦，甚至他把抄作业似乎是算进了自己的写作业计划里，比如说直白地告诉我们周五要交的数学作业可以先不急，因为我们几个会先写，他可以到周三周四再来抄。这样说让我觉得他好像根本没有考虑过我不同意给他抄作业的情况，我很讨厌别人预估我的意志，而且居然还明目张胆地告诉我。所以这学期不想给他抄作业了，就算同专业有好几节课一样也不给。讨论作业很好，就是交流，算不得白嫖。讨论的前提是自己写了作业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作方面尽量每周参加组会，下午在实验室四处看看再回学校，大概是每周7h的投入。读文献的话根据上学期的经验大约2h可以读一篇，每周两篇再加上讨论是5h。其他方面的学习主要是计算机，统计课要求用R，应该会在作业压力下速成一下。python可能也会学一些，我发现自己在proj中会学的比较快，比教科书目录的顺序要快很多。可能这也是自学的一个有效之处，发现要用什么了就去学一下，目的性非常强所以效率会比较高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去一年没有读什么书，明显感到贫瘠。今年计划读一些，可是阅读工具很有限。纸质书非常贵，能买到的也都是英文书。kindle留在家里给妈妈用了，而且旧Kindle电池很不够用了，可能看看有没有合适的再买一个吧，或者上ebay买个二手的。想读一些各种历史方面的，觉得中学的时候读的历史太少了，课程太粗浅，后来又没有再学过。另外希望可以尽快找到值得信赖的新闻source，最好是podcast，可以每天在校车上听听。毕竟新闻都从微博上看有点太…太多不可信的煽动的奇怪的东西了。互联网审查让大家莫名其妙养成了一些“被删掉的都是真的”这样的思路，不怎么好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活习惯上，计划更多带饭盒更多在家吃，一方面省钱另一方面可以多吃一些蔬菜水果。我觉得蔬菜还是吃的比较少了，然后计划减少一些调味，我觉得钠还是摄入有点太多了。希望减少一些垃圾产生，多买散装的产品和可以重复使用的。按照我自己锻炼的运动量，其实并不大，可以每天都锻炼。但是总有几天比较懒，所以可能每周锻炼5天，每次大概45-60min。健身房很容易无聊就更容易偷懒，但是和不怎么熟的同学一起去健身房也很尴尬。因为现在不住在学校里了，去球场游泳馆的成本更高一些，所以一直没找到一起活动的伙伴。春季学期可以开始游泳了，大三的时候大约是每周800m，我觉得比较合适，不是特别累。也可以再多加一些试试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按前几年的经验来说，新年计划的第一道坎儿是春节，第二个是暑假。这些是比较可行的计划，希望今年可以坚持更久。另外希望新的一年可以更了解自己的情绪，我觉得能够更了解自己、安抚自己、娱乐自己，在relationship中也很重要。不能算是自私，让别人理解自己其实是有点主动的过程，因为你也并不是展览在那里让人一寸一寸看，这样的。是需要一点主动展开，告诉别人，我是这样的。所以理解自己几乎是让别人理解你的前提。说的有点复杂了，还要再想想。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/" term="生活" label="生活" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">22岁生日留念</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2018/22%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2018/22%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:09&#43;08:00</updated>
            <published>2018-03-05T23:46:08&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;我小时候看到小区里邮递员的墨绿色大脚踏车，觉得特别好看，横杠格外高，把手是弯曲的牛角状，通身邮局绿，送报纸信件的时候在横杠上挂一个粗帆布褡裢，也是墨绿色的。就有那么一辆，时常停在阿婆家楼下，也不上锁，炫耀似的挺立着，随便我欣赏。于是邮递员是我人生中第一个职业理想：可以拥有一辆那样的脚踏车，整天骑着走街串巷。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;我小时候看到小区里邮递员的墨绿色大脚踏车，觉得特别好看，横杠格外高，把手是弯曲的牛角状，通身邮局绿，送报纸信件的时候在横杠上挂一个粗帆布褡裢，也是墨绿色的。就有那么一辆，时常停在阿婆家楼下，也不上锁，炫耀似的挺立着，随便我欣赏。于是邮递员是我人生中第一个职业理想：可以拥有一辆那样的脚踏车，整天骑着走街串巷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来去上幼儿园，我常常生病，就常常去医院。有个儿科大夫家小孩跟我同岁，非常照顾我，我也眼见着她从普通门诊成了专家门诊。三五岁的我又迷恋上那件白大褂，纯净威严，胸前别枝钢笔，写一些没人看得懂的字。我在那个年纪上表达欲旺盛，大肆宣扬长大了要做医生。不过除了阿婆遭牙疼困扰时提起过等我以后学了医给她拔牙之外，实在是没人当真，渐渐也就不提这事儿了。十来岁的时候开始看小说，被福尔摩斯红发会那个故事吓得要死要活，但就是想跟华生一样做个军医，枪林弹雨中救死扶伤。后来看了更多侦探小说，又觉得做法医也很好，在案发现场搜寻蛛丝马迹，破案之后深藏功与名。一直到上中学，听说第二军医大的新生军训跟新兵营一样，负重拉练值班站岗样样都来，连训三个月，怂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我破灭了的人生理想可不止这几个。还有给蛋糕裱花、开电影院、NGO组织全职等等，好几十个吧。信誓旦旦一两天，长一点的一个月，在搜索引擎、社交网络上看好多人家的故事，有时候会认真查起来准入条件，但最多的时候还是悄无声息地就放弃了。虽然也并没有投入过多少热情，每当决定放弃的时候总还是免不了难过一下。我当然了解自己这些前科，但还依然在新闻上看到杨利伟说这次招宇航员不限于空军内部的时候忍不住跃跃欲试。这个世界上实在有太多可能性，我又太容易好奇，恐怕接下来二十来年的人生理想还会再有几十个吧。我知道自己没有什么非他不可、此生唯一的追求，也没有什么成就，就只是生活着。但我有时候也觉得，保持生活简直是我最大的成就了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年来觉得很向中年人接近了，虽然还是难免不认同父母，但觉得可以理解一些了。而且像个中年人一样，忍不住操心家里人身体，担心自己未来，为肉眼可见的各奔东西提前伤感，不自觉地担负起一堆虚妄的责任感，明知道无能为力也不愿放下。我有时候需要被别人需要，需要让别人开心，来证实自己存在于世的意义——我还有点用，不能在这里放弃生活。 还没怎么学会一个人过，不太敢接纳另一个人到我的生活里来。我就是这样瞻前顾后，患得患失，懦弱又愚蠢的人，我的生活里，没有多少值得分享的。不是拍照片给谁看，而是邀请谁参与我的生活，我觉得做不到，因为大多数时候我都不喜欢自己，很多时候挺讨厌的。我也不知道想去哪里，我其实都不太清楚脚下这条路是通向哪里。 前一段时间朋友说，回顾这几年，感觉浪费了好多时间，在未来“会用到的”领域积累太少。我说不是，没有时间是被浪费的，我们都花了好多时间来试图回答“未来会用到哪些”，现在的我们是过去时间相积的结果。“昨日种种，皆成今我。”胡适说的，18岁的那篇引过，但18岁的时候没想到是这个意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我22岁了，还有几十年要用来学习成熟稳重，恣意挥霍少年义气不遭指摘的时候却不多了。22岁，一边迫切地想要去未来，一边为可能面对的陌生环境惊慌失措。朋友才几个，又不愿再认识新的人。 我觉得这几年过得漂泊，收拾行李搬家越来越熟练，但是对新生活的期待日益衰减，每次都很焦躁，心里想着反正也不会待多久，从而拒绝在任何地方留下过多个人印记。去年圣诞节去爱丁堡找朋友玩，每天走走路，路过景点就去转一圈，朋友甚至能指着前面街区转角的小店告诉我：那个蓝色招牌的店卖scottish早餐，边上那家，看到没，印度菜挺好吃。我就觉得很感动，对居住的地方美好的东西如数家珍，仿佛不只是归属于此，感觉就像反过来也拥有了这座城市的一点点。但我没有，没有属于哪里，没有哪里属于我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有时候引那句北岛安慰自己：如果你是条船/漂泊就是你的命运/可别靠岸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身边有朋友慢慢安定下来了，找到接下来几十年都不一定会换的工作。有时候就觉得挺羡慕，感觉自己有太多未知数，不知何时才能找到答案。 但我又有时候会想，船的命运里在等待的，是船锚还是灯塔呢？&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/bday/" term="bday" label="bday" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">一个恐怖故事</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2017/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%81%90%E6%80%96%E6%95%85%E4%BA%8B/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2017/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%81%90%E6%80%96%E6%95%85%E4%BA%8B/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:59&#43;08:00</updated>
            <published>2017-11-05T11:20:54&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;分享一个真实的故事，同时对创作类型进行一些有益（也可能没有）的探索。应该会很啰嗦，大家多担待。 这个故事又叫做：人总不能对惊悚片儿套路太熟悉。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;分享一个真实的故事，同时对创作类型进行一些有益（也可能没有）的探索。应该会很啰嗦，大家多担待。 这个故事又叫做：人总不能对惊悚片儿套路太熟悉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情是这样，我昨天下午和我校十大美少女之首，兼本项赛事发起者及评审人，叫她M好了，相约去吃师姐推荐的中餐馆。那时四点还缺几分钟，天已经有点黑了，北欧的冬天就是这样的烦人。她说我收拾一下，二十分钟吧。 半个多小时后，我们终于能出门了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呵，女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐上地铁，她对我的直男本性发起了刻骨铭心的拷问：你看我今天上底妆了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我将信将疑地点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M一个挑眉，嘲讽般地扬起嘴角：没有。呵，直男。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半站地过去了，M说：你看我们这节车厢完全没有人哎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我：你不是人啊？！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;环顾四周，确实没别人了。老旧的地铁车厢内饰是棕色的木纹，车厢顶灯因为脏兮兮的灯罩有点泛黄了，左右晃得厉害。这可是一个周六傍晚啊，大家都不出来玩儿吗？到下一站了，上来一个卖杂志的，封面是川普的大脸，摆摆手不买让他走，我们继续闲聊天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M说起昨晚宿舍的火灾警报响了，我知道这事儿，她半夜被吵醒的时候给我发了条微信，凌晨四点十二分。我九点钟醒过来的时候回了消息，问她后来怎么处理的。当时说了没两句就开始讨论早饭French toast的做法了。这时候又讲起来，M补充了一些细节：真的一股糊味儿，我出门看了一眼没人，我怕第一个到达案发现场会被认为是作案者，缩回去穿了件衣服又出来。印度大哥也被吵醒了，还有个小姐姐，我们仨到厨房看了一眼没啥问题，开窗通风了一会儿就把警报关了回去睡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我点头：嗯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她接着说：但很奇怪的是，我今儿一天没见着那两个人，在厨房碰到其他室友都说昨晚啥声音也没听到。你说有没有可能，真的我昨晚已经被烧死了，现在是个虚拟的平行世界？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我接下茬儿：有可能吧，你有没有看过《彗星来的那一夜》，就出现了好几个平行宇宙，然后发生相干，遇到了好几个自己之类的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地铁晃得更厉害了，还有类似啸叫的巨大噪音，我们暂时停下了这段对话。没一会儿到了市中心下车换乘（西单/人民广场那种站），这一站人多了很多。我们走到对面站台等车。M又说：那就是说，现在这个世界是我脑子接到了一个程序里，模拟计算出来的？我说有可能吧，黑客帝国你看过没，现在这是Matrix里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地铁来了，果然很多人，我俩只能靠门边站着，后面有个年轻父亲，推着一辆婴儿车，车里是空的。很可爱厚实的浅紫色小车，顶篷半开着，可是里面什么也没有。我俩对望了一眼，紧张情绪突然蔓延开来。于是无言，我环顾四周，看见车厢那一头有个怀抱婴儿的女士，我想，嗯，大概和这个男子是一家的，在地铁里怕小朋友闹腾抱起来了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两站很快，我俩到站下车。背后那位男士也下车，推着空荡荡的婴儿车。我又留意了一下，怀抱婴儿的女士并没有下车。我还没来得及宣布这项发现，推着婴儿车的人已经走远了。算了算了，我们先去吃东西。打开google map导航找餐馆，我说：你还记不记得黑客帝国第一部里头那个叛徒，被Neo发现了，在matrix里和他们摊牌的时候在吃牛排，他那时候说【Ignorance is bliss.】如果今天的馆子好吃，我可能也不会愿意从程序里醒来吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M回复：那我肯定也不愿意，除非有人向我保证，真实世界的物质生活也还不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从地铁口出来天完全黑了，关于matrix的讨论还在继续，抬头就见到一个大招牌写着RELOAD，令人尴尬的沉默突然降临。他妈的一家咖啡馆起这名字干啥。走了没多远找到了那家中餐馆。前台小哥至少会中文英文瑞典文，包揽预约点餐上菜。一个普通的华裔直男小哥哥形象，脸上有点痘痘，不太多，唯一令人瞩目的是脖子上贴了条创可贴。左侧大动脉的位置，一条蓝色的防水创可贴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就餐过程还算愉快，吃了一道除了不辣别的都不错的川菜风味三椒仔鸡，我觉得花椒放的不少，但成都人M毫不在意：那你怕是没吃过花椒鸡！我确实没有，anyway这不重要。然后我们又分了一份三文鱼大虾握寿司拼盘，我前头说错了，这是一家有日式寿司和中式炒菜的馆子，很难说是严格的中餐馆，anyway这也不重要。M说：我以为你会有点美食家的包袱，拒绝这种奇怪的点菜组合。我说我没有啊，反正也挺久不吃寿司了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃完饭才六点，闲逛了两站地到市中心，M还想买罐面霜，可是人家周六七点就打烊，于是只能坐地铁回宿舍。在地铁口小超市买了点东西，提着袋子往回走。这时候突然聊起牛奶，我说我们那儿都喝光明牌，或者明治。M说成都本地品牌叫菊乐。我笑了，成都真是迫不及待地坐实gay都身份。 M突然又说起来，昨晚她还给另一个朋友发了消息。就是凌晨四点十二分那条火警响了的消息，也可能是十一分或者十三分，取决于先给我俩中的谁发消息了。但奇怪的是，这个朋友一直到现在也没给她回消息。我说有可能，他给真实世界的M回消息了，但你不在那个宇宙里，当然收不到消息了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M明显有点吓到了，补充说道：我其实昨晚，厨房里开窗散掉糊味儿以后回房间，觉得房间里味道比外面还重，我还检查了一下电暖气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我明显忍不住脑洞了啊，我说：所以那时候可能，M已经被烧死了，第二次推开房门的你，进入了平行世界，这样来说，我四点十二分收到的消息，可能是真实的M给我发的最后一条消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是你是唯一一个知道火警这件事今天还跟我讲了话的活人！M酱又说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，我为什么也进了这个平行世界呢？所以说，我也不是真的？说完这句话我抬头望了一眼，黛色天幕下，行道树叶子已经落得差不多了，黑色的枝丫犬牙交错，宿舍区还是那片灰不溜秋的矮楼，四下无人，路灯稀疏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还没来得及回味这份不真实感，M绷不住了：不行你先别回去，咱去我房间找部片儿看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说行。我又说，我有时候确实会感到和世界的抽离感，经常发生在我抬头望天空的时候。《楚门的世界》你看过吧，就是那意思。M说没看过，只是知道这片儿有名。我说可有意思了，里头主角的老婆还会做植入广告呢，就像你刚刚卖菊乐牛奶那样！对，就像你那样…… 说完这句正好到宿舍门口，到她厨房放下刚才买的杂货，一个孟加拉老哥在炖排骨，一股说不清道不明但是应该挺好吃的咖喱味儿弥漫在厨房。M用中文跟我讲：昨晚出来看的人没他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回屋翻来翻去，盘里就剩动画版的攻壳机动队，大家还没看过。这部cyper punk经典之作看得我俩一头雾水，草雉少佐脱光才能执行任务的设定倒是不错。于是我俩又把真人版预告片翻出来看了看，斯嘉丽约翰逊身材真是好啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仿佛是没看爽，M又把Rick and Morty第一季的一集翻出来给我观赏了一下，反正也是一集缸中脑的设定，rick and morty被困在迭代了几层的模拟世界里。这个设定我简直不要看过太多，疑犯追踪唯一一集床戏也是模拟出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完又各自玩了会儿手机，我就走回自己那栋楼了。回房间收到M的微信：明晚宿舍聚餐问问印度大哥火警的事儿就行了，他说有这回事儿我就可以摆脱自己吓自己了！但他要是说没有呢……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说：啊，你有没有看过禁闭岛，小李子演的那个。M说看过。我说没错儿，大哥要是说没有火警这回事儿，你就进禁闭岛了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别别别，你别再吓我了！说着M打来了个微信视频通话请求。我手机正充电呢，我想有病，隔了五十米都没有打啥视频，转到语音接了起来。我说：你干嘛啊还给我打电话。要不要来我屋睡沙发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M说：不，我现在不敢出门。打完电话我鼓起勇气去洗个澡直接睡觉了！你快聊点别的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我俩在电话里探讨了一下麻婆豆腐的制作工艺，在话题走向灵异事件之前挂了电话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放下手机我也去洗澡，看见睡衣上有根长头发，我想可能在哪个平行世界里我和哪个黑长直美少女睡了吧。也不赖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;擦干头发甩了甩脑子里的水，回想了一下攻壳机动队的情节，突然背脊一凉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我半个小时前接起电话，对面说：对，我不是真的M。想不到你居然发现了。她的脑子现在是我在管理……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日。我这晚还能不能睡着了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还好没接视频！说不好是个女鬼脸呢！&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">21岁生日留念</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2017/21%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2017/21%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/</id>
            <updated>2021-12-05T22:40:03&#43;08:00</updated>
            <published>2017-03-01T11:23:42&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;三月份了，我又要过生日了，但并不期待。对于生日的面条倒是很期待的，当然还有蛋糕。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;三月份了，我又要过生日了，但并不期待。对于生日的面条倒是很期待的，当然还有蛋糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里总做大排面吃，红烧大排，照常见的形容应该说是浓油赤酱。但并不，这个词听起来像是发甜油腻腻的走油蹄髈。红烧大排不是那样的，就是菜刀背敲松了的猪大排，放酱油红烧，不放糖，不勾芡，汤汁的粘滞系数不大。因为我不喜欢吃葱，所以家里烧菜不切葱花，整根整根的小葱扎成一束放进去烧。阿婆会把这道菜让给阿公烧，因为他，一个文革前的土木系大学生，快退休那两年天天在办公室打连连看的老头，烧这道菜更好一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中午烧好的排骨只有我能吃一块，剩下的晚上吃面吃。阿婆会在我啃排骨的时候挑出葱段吮吸一下，说我傻，红烧排骨里的葱最有味道。我不置可否，反正我也不会吃的。晚上一人下一碗清汤挂面，烫几颗青菜，盖上一块红烧大排，舀两勺汤，差不多就这样了。然后敷衍地对着蜡烛许愿，吃蛋糕。似乎在家长认为我脱离了需要多吃肉来长身体的阶段后，我家就不怎么烧红烧排骨了，拿前两天烧的鸡汤牛肉汤盐水虾汤随手煮个面替代了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一套仪式和其中附带的食物都是我很喜欢的，唯独不喜欢接受又一年过去了我又长了一岁这个事实。其实有很多日子，元旦、除夕、愚人节，都标识了一年过去，但生日毕竟不太一样，是确确实实属于我的一年，过去了。二十一年前的这一天，我开始自己呼吸，自己进食，自己睁眼看到了世界。总裁会说：嘿宝贝，三月到了，快到你的生日了。我说我记得十岁就跟你说过我不希望生日这一天来临，她说是吗，那时我一定给你狂灌鸡汤逼你过生日了。我说大概吧，真像是你会做出来的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次坐在自己的生日烛火前，我都被“一年又过去了而我一事无成”这样的恐惧占领，也不只是恐惧，还有点郁闷、失望、沮丧，对，是沮丧，我最讨厌也最无力反驳的一种情绪。也许是因为这个，我不记得去年许下的愿望，也不记得19岁，18岁，更早之前的任何一个生日愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道lulu每年都是一样的愿望：希望爱的人身体健康。我挺喜欢这个愿望，今年就这个吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十岁的这一年，还是一样什么都没做，没有任何产出，没有什么收获。什么也没有。实际上还是有点什么的，如果我愿意翻旧日记的话。但还是不要了，泡过雨泡过泪泡过皮皮虾汤的字迹都不甚清晰了，我也不想碰。我不喜欢二十岁的自己，不知道二十一是否好一点，也可能不会，这根本就只是悄无声息的又一条年轮而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过年时和有几年没见的表舅公吃饭，他老了一些，耳朵非常背，还以为我在上高中。仿佛是他没见到我的这几年，我就没再长。我费了不少劲解释我在念大学，明年就毕业了。在北京，不是北大。年岁对他来说是真的无知无觉吧，不再需要人生规划，每月领退休工资买菜就好。和他比我还是向着未来的，有明年要做的事情，还有想买的房，想养的猫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来的计划对于我来说，像是说出来就会失效的咒语，不喜欢和人分享。主要是我担心多年后有谁问起蹉跎无为的我：“你当年不是说要开电影院来着，后来咋样了？”该怎么回答，是不是要说：“对啊，当年你们都当笑话的那个小梦想，我后来也当笑话了。”我明知道自己虽然不努力，也还是差不多沿着计划在往前走的，总不至于差太多。但依然惶恐，前辈难及，同侪更高，后生可畏，我在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年年底一个周日，晚饭点，看到初中英文老师发朋友圈，说愉快的周末结束了，要回学校上晚课了，陪儿子玩很开心。放了她家小朋友吃晚饭的照片。我一时间觉得很感动，老师们那时候放弃了多少时间陪我们，真是年纪小没觉得，那都是陪伴家人的晚上，看书休息的时间。我长到20来岁才明白了一些，但我什么也没说，点了个赞，因为也不知道怎么感谢老师五六七八年前的恩情。但可惜老师这个职业使然，总是为一无所知的小傻子付出，我们长大了他们又在为下一茬小傻子们操心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我每年教师节照例发短消息给通讯录里所有老师，军训时蹲在阳台上凑着那点信号也都发了，寒暑假也尽量找时间回学校。我有时候会想，他们会不会和学生提起我，说是一个在北京念书的学生，也不记得哪个学校也不清楚在学什么，但每年还会祝我教师节快乐。我真心希望有时候会被挂念起，就像我有时候挂念他们一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我得变得很出色才行吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有许多来自过去的细小牵挂，让我成为现在的我，我还有许多关于以后的琐碎理想，让现在的我还愿意接着挣扎。二十的那篇写着“祝我一直是个好人”，我就在二十的这一年里发现我根本不是个好人，差太远了，做不成好人。又一个祝愿破灭了。今年在北京十二环，买不到常买的蛋糕就算了，面条去食堂吃一碗就是了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢把这一天当作仪式来过，又期盼这一天是漫长岁月里我不愿细数的，寻常的一天。 祝这一年不错过大巴火车飞机诺亚方舟，不做噩梦。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/bday/" term="bday" label="bday" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">20岁生日留念</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2016/20%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2016/20%E5%B2%81%E7%94%9F%E6%97%A5%E7%95%99%E5%BF%B5/</id>
            <updated>2021-12-05T22:39:53&#43;08:00</updated>
            <published>2016-06-20T11:26:23&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;挺久之前写的给自己的二十岁贺文。但好像这几个月过去了我又已经不是这样的人了。经历了一些想了一些，没那么清楚接下来的路要怎么走。但好像也没那么重要，本来就没人知道前路是什么。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;挺久之前写的给自己的二十岁贺文。但好像这几个月过去了我又已经不是这样的人了。经历了一些想了一些，没那么清楚接下来的路要怎么走。但好像也没那么重要，本来就没人知道前路是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七岁的时候我跟班里的同学午休时间趴在花坛边上捉小蝴蝶。白色的那种，蠢蠢的，一停在花上叶子上，翅膀就并起来，小心地伸手别惊动它，一把捏住翅膀就能抓住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;班主任看到了说我，你这种好小孩怎么也跟他们一起捣蛋。我吓了一跳站起身，一来为自己在老师心中竟是好孩子感到震惊，二来第一次知道好孩子是不会出来捉小蝴蝶玩儿的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫名其妙羞红了脸，在那个春天午后温暖的阳光里，我就学会了背叛朋友，跟老师回教室了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是有时候，生活会限制你做想做的事情，用各种各样的方式，甚至是让你觉得自己这么想就是一种犯罪。就像这个【好小孩】谜团，老师用【好小孩】这个缥缈的虚荣头衔，让我觉得抓小蝴蝶是不对的，是一件调皮捣蛋的坏事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们就是这样一次次屈服，让自己保持在家庭和社会设定的正确道路上。努力保持清醒不停地考试刷经验，嗯说简单点就是考个好学校找个好工作。想想考过的试学过的课，我有时候阴谋论地觉得，我以为自己喜欢的专业可能并不是我喜欢的，是我的家长老师让我以为我喜欢的，或者是我觉得可能找到专业养活自己的所以我说服自己喜欢了。天呐这句话真是绕，我的脑子挣扎一会儿，算了不想了，终于快要出新手村了，得赶紧刷装备呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道你们会不会和我一样，在这样的日子里过着过着就掉线了，看着周围的一切突然想不起来自己为什么会出现在这里，一种强烈的抽离感笼罩着我，看着周围一切觉得很陌生。大概就是灵魂出窍吧。发完呆得到的结论可能有&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.没啥不对啊，这就是我该上的课该做的事，瞎想些啥啊快滚回去干活！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.这啥啊我根本不该出现在这里这不是我想要的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我一直不知道自己想要什么样的生活，不过反正不会是个诗人。太沉迷于眼前的苟且，并不在意诗和远方。但眼前的苟且有啥不好的，还有排骨和汤 、鱼和蟹黄 、火锅和蘸酱、烤鸭和涮牛羊、饼干和牛奶棒、炸鸡和虾饺皇呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来十年的人生目标，是赚到足够的资本对试图给我安排道路的人说出：不要妨碍我自得其乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的信条之一大概是【生命不息，折腾不止】，喜欢的事情就抽时间做，想明白的事情就认真点学，但所有的兴趣都只到爱好者的程度，只学到科普的级别，总是觉得没有什么值得投入一生精力的事情。大概这样是不太好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道有的人喜欢做白日梦有的人并不，有的人赞美聪慧有的人并不，不管是有的人还是另外的一些人，请不要拿你的三观来揣度我不要试图用你的三观改造我好吗，因为我会拉黑你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我仍然时不时觉得自己是个loser。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有天玩手机的时候，腾讯公益给我推送了个给乡村学校装热水器的项目，我就把十几块微信零钱都捐了。后来才知道那是我一个在清华的同学做的项目。我根本想象不到，前期准备、去现场调研、和厂家联系……他们为这个项目付出了多少，经历了怎样的困难，然后收获了多少笑容和感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和我高中同班过的同学，已经结结实实地完成了一个公益项目，搞了个大新闻。而与此同时，我每天仍然不知道在干些什么，上课不认真听，下课算不出微积分，跑实验室瞎折腾。我觉得很恐慌，我竟然过得这样幼稚而落后，学识没有提升，能力也没培养，碌碌无为地一周一周过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;peer pressure嘛，这种恐慌简直太常见了，就像刚入学的时候争着要选数学系难度的数学课，期末前挣扎着想考高分，听说别人竞赛拿了奖就也跃跃欲试，甚至连体测都不想落于人后。团支部学生会社团工作科研项目，急急忙忙想体验几种人生。然后就手忙脚乱地给自己安排一堆事，每天累到凌晨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们啊，总是看着邻居学生活。时时担心错过了什么，念叨着【他有的凭什么我不能有】【他能做到的我也要做到】，一天天被这些正能量成功学逼着向前，然后呢，过成了别人的生活。自己想要的，到最后也不知道是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我老是记得，朋友跟我讲过，你就是你啊，你又不是他们。你好好活着就行啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话让我心安理得地蹉跎了这么些年。反正有多少对未来的惶恐，睡一觉想想，没事，那些成就是他们的事，我又不是他们，不必忙着复制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说不定没我那十几块钱，我同学那个项目还完成不了呢。老曹说我，你倒是一直想得开。这种阿Q到极点的生活方式我觉得也没什么不好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十八岁前给自己写的文章里大言不惭地说座右铭是“艰难困苦，玉汝于成”，可能我已经习惯于懈怠，不再有这份勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人渴望成为星芒，正好我愿意做一点萤火，反正不是烟屁股就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我一直是个好人。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/bday/" term="bday" label="bday" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">论食堂菜系</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2015/%E8%AE%BA%E9%A3%9F%E5%A0%82%E8%8F%9C%E7%B3%BB/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2015/%E8%AE%BA%E9%A3%9F%E5%A0%82%E8%8F%9C%E7%B3%BB/</id>
            <updated>2021-12-05T22:42:25&#43;08:00</updated>
            <published>2015-09-11T07:34:54&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;英美俄日法德意奥，鲁川粤闽苏浙湘徽。世界八国联军、我朝八大菜系，浓妆淡抹酸甜苦辣，在吃货的世界里争奇斗艳气象万千。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;英美俄日法德意奥，鲁川粤闽苏浙湘徽。世界八国联军、我朝八大菜系，浓妆淡抹酸甜苦辣，在吃货的世界里争奇斗艳气象万千。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么折腾矫情的段落确实不是我的风格。其实吧是这样，我有个朋友是韩国人，他说HSK的作文考试要求五百字内用十几个成语，我忍不住想尝试一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这么有文采的无聊开头扯完之后，请允许我隆重介绍：世界第九大奇迹、中华第九大菜系——食堂菜系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两周前我坐在p大农园，筷子搅起几根拉面，一吸溜满嘴加了味精的牛肉汤的味道。听炫哥坐在对面讲p大韩国留学生会的事儿，全是黑话，跟黑社会似的。那牛肉拉面跟我们学校的倒真如出一辙，把煮好的面从沸水桶里捞出来，舀一大勺早就备好的汤。师傅手抖两下，碗里就有几片薄如蝉翼的牛肉片和白萝卜片儿。我们多付一块钱还能加卤蛋呢，没问他们有没有这功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;食堂菜系以其强烈的个性屹立于中华料理界。横跨整个中国，主要消费人群从五岁的幼儿园小朋友到二三十岁的大学生研究生，菜式变化多端，风格却始终如一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过十几年的亲身体会，不断试错又重复实验，我总结了几条经验规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，紫菜蛋花汤里薛定谔的蛋。海桶里看上去飘着不少蛋花，但你一下勺子捞，就发生量子态坍缩，舀到碗里的全是紫菜。所以这蛋花到底，有，还是，没有呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，肉丝守恒定律，不管食堂师傅给多少人打了青椒肉丝，面前大盘儿里的肉丝总是恒定不变的。因此每个人盘里拿到的肉丝为高阶无穷小量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有第三，蔬菜的测不准原理。虽然总量大体不变，但总是很难根据主次说清楚今天吃的是青菜炒香菇还是香菇炒青菜，极端情况下也可能出现整盘的炒青菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在谜之统一的菜式风格之外，食堂菜系还有不可思议的创新精神！私以为这才是它得以坚守壮大，不但没有丧失传统精神，反而在现代化道路上更进一步的重要原因！（扯得我心好累）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么油炸芒果、辣椒炒月饼我是没吃过，不过我们食堂还是有金针菇炒蛋这种听起来并没有什么违和但我家绝对不会做的东西的。更不要提一切皆可盖的盖饭和万物皆为卤的打卤面，另外鱼豆腐这种火锅料为啥能做成干锅当荤菜卖啊！没灵感的时候去食堂逛一圈，应该能得到不少启发嗯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上大学以前，我的学校都是排队打份儿饭的，不用刷卡付饭钱，选择也少，每天都这么稀里糊涂地排队、拿饭、吃。导致我到北京第一次去食堂纠结炸了！这什么玩意儿，荤菜得自己选，蔬菜得自己选，白饭还得排队打。第一次充饭卡的时候可心疼了！这才半个月没到，就吃了两百块！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一阵我热衷于跑到各个学校吃食堂，跟逛世博会的时候拿个小本本去盖章集戳似的。觉得魏公村附近的食堂总体水平要好一些，不过那些食物总的来说都差不多，即便如此，每个学校总还有些引以为傲的“一招鲜”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民大号称全北京最好吃的新疆大盘鸡还没吃到。t大的麻辣香锅是吃了，油有点大，刘老师还说了，在t大一个人去吃麻辣香锅的孤独患者是会被食堂大娘同情的。中青的食堂真是挺好吃的，阿姨把煲仔饭拎进盘子里，最后还浇上一碗汁，香气呲啦一声就起来了。tx说某旦出了魔性的辣条炒饭，他还有同学每日不畏途远骑车去吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学校？那真的不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个暑假回来食堂就被革了命，可以纵容呸呸任性地“只要麻酱”的热干面没见着，小砂锅好像更小了，穷逼最爱的九块钱一份烤肉饭也不见了，一楼的白饭都涨了两毛钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听说校会某干部在会上把组织民调帮助改进食堂满意度当成政绩宣传了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我今天还是去马路斜对面天桥下吃麦记吧。&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E6%9F%90%E6%A1%A3%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E6%A0%8F%E7%9B%AE/" term="某档美食栏目" label="某档美食栏目" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">成年自述</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://notes.midofnowhere.link/2014/%E6%88%90%E5%B9%B4%E8%87%AA%E8%BF%B0/" />
            <id>https://notes.midofnowhere.link/2014/%E6%88%90%E5%B9%B4%E8%87%AA%E8%BF%B0/</id>
            <updated>2021-12-05T22:43:29&#43;08:00</updated>
            <published>2014-03-14T11:27:20&#43;00:00</published>
            <author>
                    <name>陆博学</name>
                    <uri>https://io-oi.me/</uri>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">&lt;p&gt;一 我以前从未被《读者》卷首文打动过，但是那一篇开头就写： 如果可以，我真想穿越回去告诉五年前的自己，请千万不要放弃，因为五年后你会过上你想要的生活。&lt;/p&gt;…</summary>
            
                <content type="html">&lt;p&gt;一 我以前从未被《读者》卷首文打动过，但是那一篇开头就写： 如果可以，我真想穿越回去告诉五年前的自己，请千万不要放弃，因为五年后你会过上你想要的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很感谢作者告诉今天的我：五年后你也可以过上你想要的生活，请不要放弃。好，我不会放弃。不会放弃这让我手足无措的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去的一年里我想了好几遍生和死的问题，一会儿怕活着一会怕死了，就是想不通为什么要活着。既然有我没我地球都是一样的转，那我到底为什么要存在呢？不是说存在即合理嘛，为什么我找不到自己存在的合理之处？我困扰了很久，大概有点理解catcher in the rye里描述的主角的心理状态。这时候朋友告诉我说： 你好好活着就行啦。 我也想不明白这句傻帽的话是如何拯救我的，但是后来我真的没怎么想这些了，认真地继续过生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说活着确实是一件不容易的事，当这件不容易的事在时间上积累到十八年之久时，我都不禁感叹自己的伟大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是剖腹产，比预产期晚一个礼拜，脐带绕到脖子。可能经那一役损伤了不少智商，不过还好，并无大碍。 十岁那年冬天，我发烧，挂水一礼拜不退，转去苏州儿童医院，当时觉得真丢人，十岁了还住儿童医院。现在才知道有人把你当儿童是件不错的事。又挂一个礼拜水才差不多好。医生怀疑是白血病或者败血症导致高烧不退，还好医生怀疑的不大对，不然大多数现在看到这个的人，恐怕根本都不会有机会认识我。估计高烧又损了一把智商。要是没有这些事，可能我比现在聪明多了，早就上大学了也说不定。 感谢上帝佛祖宙斯奥丁或者其他什么的神 ，我能顺利活到现在有赖阁下帮助。在这样平稳的生活里，我却还时常感叹命途多舛，想来实在有愧。我遇到的困难并非难以逾越，其实我也知道，但总有时本能地想要绕开。不如告诉大家我十岁时的座右铭： 境遇休言我不如人，不如我者尚众 学问休言我胜于人，胜于我者还多 我彼时不知其意，写钢笔字的时候抄到的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我的智商比现在高一点，或者低一点，或者我在下某个小决定时一念之差，恐怕都不会遇见你们。生活是长满可能的树嘛，可能会在不合适的地方生枝。 遇见实在是玄妙，概率那么小，却又真实而必然的发生了。 我有时候这样想着想着，就感受到自己的渺小，看到世界急剧变小，好像电影最后拉远景收尾一样。我变得看不见，地球变小， 宇宙中星光闪耀，银幕变黑，出字幕。这时候我再从白日梦里惊醒，像从三维世界被打回平面国。身边的朋友再次清晰可见，这时候我都觉得很高兴，不由得想要好好珍惜此刻渺小浅陋的生活。这样渺小的个体，在这样多的不可抗力的作用下，我们还能认识，真是艰难的让人感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨日种种，皆成今我                                                               胡适&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一天去幼儿园的时候，听说我没哭。在阴暗狭小的教室里我和小朋友们坐成一圈。玩玩具，听故事，比待在家里开心多了。我很快迷恋上清晨被我爹送去幼儿园，跟门口的老师说老师早，在校医面前张开嘴，喷一下类似漱口水的口腔消毒剂，有凉凉甜甜的薄荷味道。我最喜欢手工和画图课，因为坐在我边上的姑娘长得很可爱，手很巧，剪出的花比我好看太多，画画也好看。我并不妒忌，比我做得好没什么不对的，我就是喜欢好看美丽的东西而已。我也总希望自己做出漂亮的手工，画出的树挺拔一点。很多年后搬家的时候翻出我那个时期的画，很有蒙德里安的味道，都是奇怪的没有意义的格子和枝叶恣意铺满画面的树。下午我爹下班才来接我，我就和别的家长还没有来接的小朋友一起，在教室里看猫和老鼠，很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候居然那么喜欢上学，真惊讶。 刚上初一的时候，家里人老是问我想不想家。我说不想。当时的想法是：为什么要想家？反正礼拜五就回家了。在学校和同学老师一起挺好的啊。我那时不明白家意味着什么，其实现在我也不大懂。到去年时我两个礼拜回家一趟，一个礼拜一，我穿着爹娘洗完送来的衬衫，袖子口上的气息和家里的床单一模一样。我趴在桌子上写作业，那愉快的气息就一阵阵传来，突然就有安全感。我心想，家里的阳光竟然都是不同的，竟然会在衣服上投下不一样的气息。 从那以后逢年过节寄明信片我都先给身在国外的朋友们寄。 他们离家那么远，我想分一点家的气息送给他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和lulu交流过噩梦的经历。我每次都做一样的噩梦。我去赶火车，要开车了，我在巨大的候车室里狂奔，边上形形色色的人没有一个在意我。手里拖着箱子，轮子在地上滚动的声音振动耳膜，让我更加更加焦躁。候车室顶上的灯全开着，白亮的晃眼，可是我越来越跑不动，死撑着往前挪，绝望感蔓延开来。我看着检票员停止检票，关上进站口，绝望到喉咙里喊不出声音，就醒了。 这个梦循环往复，出现在我的生活中。也有时候是汽车，或者是飞机。我一直不懂自己在赶什么，为什么总是来不及，总是痛苦绝望看车开走。 lulu说别怕，可以买下一班的票。 我以前从来没想过这件事。靠，可以买下一班的票！真不知道为什么我从来没想过。就在那一个瞬间，我有点想通了。我总以为这是唯一的机会是无法选择的道路，错过了就错过了。可是事实上一直有下一班车可供选择，为什么要执迷于此。总是有alternative，为什么我要把自己逼到死角绝望至死。我把这个故事讲给王羽雯听，她说：这是叫我明年复读的意思吗？哈哈。 我太惊讶居然会被一句话惊醒，结束这很多年的噩梦。 大概这是她对我来说重要的原因之一吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里的都是真爱，谢谢。没什么要说的了，请相信都会好的。 不妨告诉大家今天的我的座右铭： 艰难困苦 玉汝于成&lt;/p&gt;</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0/" term="文章" label="文章" />
                            
                        
                    
                
                    
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/bday/" term="bday" label="bday" />
                            
                        
                            
                            
                            
                                <category scheme="https://notes.midofnowhere.link/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/" term="随笔" label="随笔" />
                            
                        
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
