<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mid of Nowhere</title>
    <link>https://yue2.github.io/hugosite/</link>
    <description>Recent content on Mid of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 19:19:17 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yue2.github.io/hugosite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>扁平足</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/physio/</link>
        <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 19:19:17 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/physio/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/physio/ -&lt;p&gt;我按照网上看来的&lt;a href=&#34;https://www.physio-pedia.com/Feiss_Line_Test&#34;&gt;教程&lt;/a&gt;给自己诊断了扁平足，一下子觉得前半辈子的许多小问题都得到了解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小就被长辈说是扁平足，但大人们并不以为这是问题，反而觉得可爱，我妈会怜爱地称之为“面包脚”，就是像一个小面包一样，圆圆扁扁白乎乎的。我的脚力也非常差，走一小段路就脚酸，很小的时候就让爸妈抱，大一些了就要背着走，晚上回家还会哭唧唧地要揉揉小腿。最夸张的一次是我大概六七岁的暑假，表哥在我家借住。表哥彼时是个初中生，跟我一起锁在家里看电视当然没意思，他很快就打电话叫来了几个哥们儿，他们商量着要一起去逛超市，但是我哥又不能把我一个人锁在家，只好带我一起去。超市在一千米以内，我想不起来去程是不是自己走完的，反正返程我就完全没法走路了，是这几个初中男生轮流把我背回家的，而那时候我爸已经下班发现家里没人急得骑上小摩托在附近徘徊了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我长大一些，似乎扁平足也没有带来太多困扰，甚至我的运动天赋相当不错，练了好几年乒乓球。又加上我的体重逐年上升到超重和肥胖的临界线，我的身体焦虑多的是，都来不及关心脚。我就这样平安无事地长到考大学前的体检，其中有一项就是要看扁平足，我嘟囔了一句：“我有扁平足的。”被检查的护士听到了，她看了看我的脚说：“你没有，你有足弓。”十几岁的我当然很高兴，我想可能是在生长发育期自己长好了，长久以来怀疑的小毛病消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再把时间一路快进到2021年，我是一个偶尔锻炼，业余打羽毛球的二十多岁的年轻人，油管根据我的画像给我推荐了不少健身视频，我点开看了，一个健身了十年的博主说自己去 physical therapy 治疗了扁平足，很痛苦但是有效。健身十年！才纠正自己的扁平足！吓得我一边看一边掰自己的脚，“脚底受力不均容易导致走路外八字”——确实，我小时候还更严重些，走路总被外婆提醒纠正；“脚外侧受力进而拇指外翻”——确实，所以我买不到合适的凉鞋；“小腿和膝盖都受到更大压力”——这不就是我说的回家一定要揉揉小腿！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，我十多岁的时候，应该是生长发育期吧，在我的乒乓球运动员生涯末期，也正值学业走到了小升初，我那会儿走路时不时脚底会痛。疼痛并不严重，走路也看不出异样，就是我能感觉到似乎有根筋扯着了，就在后脚跟抬起前脚掌受力准备迈出这一步的时候，有一根纤细的线横贯我的脚底，它扯一下我就痛一下。我于是经常不愿意去训练，但是长辈们看看我的脚底完全不像有问题的样子，总以为是我想偷懒，但是打球又是业余爱好，不去也罢，所以他们都会露出一副并不相信但也懒得戳穿我的表情：行呗不打就不打，也没必要说受伤吧，你看看这脚不是好好的？我当然能辨别这个表情，有时候会再驳几句：“真的脚底痛！”他们随即进入不置可否的哄小孩步骤：“好好好脚痛，不去打球了嘛。”没什么好说的了，他们就是不会相信我的，但是也没有否定我，而且这疼痛确实不严重，我自己也看不出哪里不对，再说了，我心底的心底，也确实有一点不想去训练，更让我无从辩解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我现在知道了！我的扁平足，会让脚受力不合理，所以会让脚背更加外翻，有一部分肌肉格外紧张，严重起来脚底就会有抽筋的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了，我现在知道了，这些小毛病我自己都能解释了，不会散落在历史里被家里老人说我记错了。我可能不会去治疗，因为 physical therapy 太贵了，没有任何医保能保。紧接着我就想是不是我还有更多小状况，早就有人解释了赋予了名字但我不知道？我一直认为自己精神健康但我从来没有体检过啊，我是不是焦虑抑郁ADHD？我和扁老师说了，扁老师说，你看你能顺利考学读书到现在，也没什么挣扎，我觉得你多动症的概率不大吧，如果你注意力缺失还长成了这样，那可能早点治疗现在已经拿诺贝尔奖了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哦……”确实也是。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/physio/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Ch3</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch3/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 20:41:53 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch3/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch3/ -&lt;p&gt;chapter 3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列车到站了，赫敏背上包向教授道别：“那么有机会下次再见了，祝您工作顺利，麦格教授。”麦格点点头：“很高兴认识您，格兰杰探员，也祝您工作顺利。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏走近城堡，和石像守卫点头致意，守卫不理她。赫敏耸耸肩并无不满，径直往校长办公室寻去。魔法部应该沟通过了，邓布利多是知道的，赫敏想，我从几个时代后回来办案子。还没到迎接新生的时候，石阶走廊里没挂上花里胡哨的装饰，看起来幽暗冷淡，赫敏有些不习惯。她原以为回到永远年轻的霍格沃茨自己也会变回十几岁，但显然不是，原来霍格沃茨也不总是年轻洋溢的，这又一次提醒她自己已经是大人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吱呀——”赫敏还没走到门前，校长办公室的门就自动打开。赫敏忍不住笑了，向门内打招呼：“邓布利多教授。”邓布利多显然还是戴着他的半月形眼镜，胡子还没完全白，狡黠地微笑：“欢迎，格兰杰探员，请坐吧。喝茶吗？覆盆子？”赫敏坐下，接过茶杯，给邓布利多复述了一遍来意。福克斯在屋子里盘旋了一圈，尾羽把办公室都搅热了。赫敏目送不死鸟回到自己的架子上：噢，老伙计，再见到你我也很高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当她讲到司长，还有部长，希望她来记录这只默默然第一次发作时的场景，邓布利多问：“我很好奇，格兰杰探员，为什么魔法部对这个孩子感兴趣呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们认为这可能是第一次默默然有意识地从人形变身，而不是应激后爆发。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是这样么？”邓布利多点点头，“那我该向您推荐我们的默默然专家了，或许会对您的调查有帮助。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过一会儿，麦格教授敲门进来，赫敏赶忙站起来打招呼：“麦格教授！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们已经认识了？那可真是再好不过——米勒娃·麦格教授，霍格沃茨的变形课教授，一位顶尖的默默然研究者。——赫敏·格兰杰探员，来自魔法部神奇动物司。他们认为霍格沃茨有个孩子是默默然，可能还是个特殊的默默然，想调查一下。格兰杰小姐，你有问题随时可以问米勒娃。”邓布利多没有透露赫敏时间穿越的事儿，当然了，越少人知道越好，想必这也是魔法部也和邓布利多说好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一出邓布利多的办公室，麦格教授就笑着发问：“不是解放家养小精灵吗，格兰杰探员？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢，家养小精灵是我上学时做的事儿，也没做什么，幼稚得很！这次来确实是关于默默然，但我其实没什么经验，我都没见过活的默默然！真想不到您原来是默默然专家？”赫敏有点窘，她没想到这么快就会和麦格教授再见面，更没想到教授还记得她们在霍格沃茨特快上的闲谈内容。默默然的确是不被人们关注的领域，在神奇生物课本里只是被简略提到，在变形学里占的篇幅更是微乎其微，就算是优等生赫敏，对默默然的了解也仅限于这几页书。她从不知道麦格教授研究默默然，教授没提过，校长没提过，就连八卦老头斯拉格霍恩也没提过！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是啊，我回霍格沃茨前在研究所工作。一起去喝一杯吗，格兰杰探员？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢,”——不了我还要去旅店收拾行李。赫敏这么想，说出口的却是：“好啊，当然。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thoughts&#34;&gt;thoughts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;去邓布利多办公室和校长谈话，坦白自己来自未来。邓布利多问，那时我已经是个老头子了吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邓布利多把麦格教授介绍给赫敏，麦格教授正好进来，他们一起去两把扫帚喝酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互相聊个人生活，赫敏透露自己有个未婚夫。教授透露上学时谈过恋爱（是个女的）后来就没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授之前的研究工作恰好是和默默然相关的，格林德沃找上她，以家人威胁要她为自己工作，邓布利多校长保下了她，让麦格教授到霍格沃茨工作。麦格教授也开始怀疑自己的价值，因为研究工作会被裹挟被利用，所以接下了霍格沃茨的教职，但是她不确定这是适合自己的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授认为默默然与其说是神奇生物，不如说是变形。但是不像阿尼马格斯，默默然是不能控制的，最奇特的是默默然会逐渐侵蚀神经，让人变不回去了。（kinda like 进击的巨人&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch3/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Ch2</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch2/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 20:38:50 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch2/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch2/ -&lt;p&gt;&amp;ldquo;会很久吗？这趟出差？&amp;ldquo;罗恩问正在收拾行李的赫敏。他的未婚妻回答道：“嗯，大概10天吧，顺利的话可能一周就结案回来了。”赫敏无声地挥舞魔杖叠着衣服，看起来像是在指挥一场衣柜交响乐。她转头对罗恩说：“你下周要不去茉莉那儿吃饭吧。”罗恩无奈地点点头：“好吧好吧，有几个月没回去了，也是时候自投罗网给我妈念叨念叨了。代我向麦格校长问好吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯。”赫敏应下。她告诉了罗恩自己要回霍格沃茨查一个案子，没说是35年前的霍格沃茨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里不能幻影移形，于是魔法部给她买了火车票，35年前的火车票。赫敏挎着包来到了9又3/4站台。算起来有五年没来过这里了，她盯着红砖砌的柱子，眼中盛满怀念。初秋的太阳仍然耀眼，但已经不再毒辣，赫敏眯起棕色的眼睛，扭动时间转换器，霎时间就来到了35年前。周围场景似乎也没有太多变化，红墙、水泥地砖、弥漫的蒸汽。只是35年前的这天天气并不好，厚厚的云层遮蔽天空，让国王十字车站显得暗淡许多。下周才开学，搭乘这班车的大多是教职工。站台上的人群稀稀落落，安静有序，和赫敏记忆里那辆吵吵嚷嚷，挤满了小孩子大孩子家长宠物零食推车的霍格沃茨特快截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她缓缓抚上车门扶手然后握紧，她紧张、期待、隐隐有些担忧，她想见到还活着的邓布利多，但不知道该如何面对他，不知自己有没有成为一个会让他骄傲的毕业生。车头突然吐出一大股蒸汽，汽笛快响了，赫敏给自己鼓劲似的微微一颔首，登上了霍格沃茨特快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开出车站后，窗外的风景很快就变成了山丘和树林，模样和五年前一样，赫敏想，和十多年前刚入学时也一样。果然山川并不在意我们的悲欢离合，甚至是世界大战。“不好意思，请问这个位子有人了吗？”赫敏被一个女声惊醒，猛地回神：“啊，没有没有，您请坐！”下意识地回答完，她抬头对上一双浅绿色的眸子，对面的人露出一个非常浅淡的笑意，放下包坐下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“米勒娃·麦格，”就在赫敏还没来得及想起这眼熟的脸属于谁的时候，这眼熟的人伸出了手，“我去霍格沃茨教变形课。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏赶忙伸手回握：“麦格教授！我叫格兰杰，赫敏·格兰杰。”赫敏在心底尖叫出声，她只能期望自己表情并无异常。是麦格教授！我从来没有握过麦格教授的手！果然和想象中一样，这双手修长有力，只是和印象里不同，没有那些沟壑。松开手，微微湿润的温暖触感还留在赫敏的指尖，她继续介绍自己：“我是魔法部的探员，来找邓布利多校长。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格教授显然有些意外，皱眉问道：“校长先生是牵扯进什么案子里了吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赫敏笑了起来，天呐，这个皱眉我可真是太熟悉了，三十年来完全没变！她向教授解释：“不是不是，我为神奇动物司工作，我们接到消息说校内可能有生物会影响师生安全，所以来调查一下。小案子，希望能在开学前解决掉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这个解释含糊其辞，但是麦格接受了。“欢迎来到霍格沃茨，格兰杰探员，”她又露出一个浅淡的微笑，继续寒暄，“您是霍格沃茨的校友吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊！我当然是了！我是您的学生啊！赫敏的激动心情可能已经抑制不住地浮现在脸上了，她不住点头。但她是穿越时间线而来，不能对过去的世界施加不该有的影响，于是她扯了个谎：“一个拉文克劳，四年前毕业的。”后半句也不算骗人，如果没有战争，她本该在四年前毕业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我本来也该去拉文克劳学院，但分院帽在最后时刻给了我格兰芬多。哦，我可能是格兰芬多近十年来最大的书呆子，每学期都把课修满，连拿7个Dean&amp;rsquo;s list，但从未展现出任何勇气和领导才能。我时常觉得分院帽在我这儿栽了跟头，我可能确实应该去拉文克劳。”麦格在面对只比自己小5届的聪明学妹时显然健谈得多，甚至自嘲了起来。这几句话却让赫敏听得瞪大了双眼：麦格教授！她可能是历史上第二伟大的格兰芬多院长，竟然说自己不适合做个格兰芬多？！她赶忙摇头：“不不不，不会的。分院帽从不出错，您一定会是个伟大的格兰芬多。”赫敏恐怕自己会让麦格教授疑心，补上了一句：“我也总是把课修满。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格被面前的陌生人突如其来的夸奖弄得有点不好意思，她起身叫住走道上路过的零食推车，转头对赫敏说：“那么我请您喝一杯姜汁巧克力吧，来感谢您让我坐在这儿。很抱歉，这辆是校车，只有巧克力。”赫敏赶忙回答：“没有的事，能和您聊天非常愉快！”初见（又或许是重逢？）的激动终于褪去，赫敏才注意到，二十多岁的麦格教授是个美人，深棕色的长发松松盘起，修长的脖颈暴露在空气中，挺拔的身姿就算是宽大的巫师袍也掩盖不了。巫师袍？糟了……赫敏突然想起，我没有换衣服，这身衬衫套裙恐怕早就暴露了我不属于这个时代。但是既然麦格教授没有提起，只好当作她没发现了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格把一杯巧克力递给赫敏，举起手上的另一杯，眨了眨眼说：“敬满课俱乐部！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噗，”赫敏心想，我可从来没有为自己是个书呆子这么自豪过。她也举起杯子，“满课俱乐部。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;校车上的巧克力，自然也还是那个味道，甜腻浓稠，小孩子们都喜欢。这么想显得我好像已经很老了，赫敏在心底笑话自己。她确实觉得自己不仅仅是长大了，而且是变老了。她的灵魂从一个受师长保护的聪明小女巫一瞬间变成了一个伤痕累累的退伍战士。是从什么时候开始的呢？是从马尔福要去杀邓布利多校长开始吗？他们略微有点过火的校园探险怎么就演变成了目睹一场谋杀，马尔福怎么就从一个有点讨厌的男同学变成了宣誓效忠伏地魔的杀人犯？她不知道。她还没来得及想，就又被推进了一场险恶的“寻宝探险”，她流浪、饿肚子、被追杀、还要照顾闹别扭和时不时受伤的男孩们。然后就是真正的战争，赫敏现在还时不时会做噩梦，梦见漫天火光和礼堂地面上排成行列的简陋担架。她知道罗恩也有时候会做噩梦，但他不爱说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦格叫回正对着杯子发呆的年轻姑娘，想继续刚才的聊天：“所以，格兰杰探员，怎么会想到做这个工作？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯，这可真是个好问题。“邓布利多校长向魔法部部长推荐过我，”这不是假话，邓布利多确实在凤凰社里对金斯莱夸奖了自己，“可是我对魔法部的工作一无所知，”这也是真的，“部长可能看中我以前为家养小精灵做过维权工作吧，就把我安排进了神奇动物司。”SPEW听起来确实很傻，但除此之外赫敏的简历就只剩“参加过世界大战”了，“我其实也不是很确定自己对神奇动物感不感兴趣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“家养小精灵？确实是很迷人的小家伙们呢。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;thoughts&#34;&gt;thoughts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还聊吗？聊多少？&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/fanfic-hp/ch2/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Image Post Test</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/gallery/image-post/</link>
        <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 18:16:15 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/gallery/image-post/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/gallery/image-post/ -&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picsum.photos/200/300&#34; alt=&#34;ipsum picture&#34;&gt; &lt;img src=&#34;https://picsum.photos/200/300&#34; alt=&#34;ipsum picture&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picsum.photos/800/600&#34; alt=&#34;large pic&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://github.com/yue2/picbed/blob/main/5.JPG?raw=true&#34; alt=&#34;Rainy Taipei&#34;&gt;&lt;/p&gt;
- https://yue2.github.io/hugosite/gallery/image-post/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>用Typora输入</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/article-from-typora/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 20:36:20 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/article-from-typora/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/article-from-typora/ -&lt;h2 id=&#34;用typora输入中文文章&#34;&gt;用Typora输入中文文章&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从命令行窗口新建一个文章以沿袭 front matter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文章模板设置为中文&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;直接保存后在命令行窗口中运行静态网站生成。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/article-from-typora/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Blog Roll</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/posts/first-post/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/posts/first-post/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/posts/first-post/ -&lt;h2 id=&#34;this-is-my-first-post&#34;&gt;This is my first post&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;this post is composed in atom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;this post will be hosted locally&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;these-are-blogs-i-like-a-lot&#34;&gt;These are blogs I like a lot!&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;img src=&#34;&#34; alt=&#34;random stuff&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img src=&#34;&#34; alt=&#34;some other random stuff&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;img src=&#34;&#34; alt=&#34;other&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
- https://yue2.github.io/hugosite/posts/first-post/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>Typora Post</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/posts/childmenu/yet-another-typora-post/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/posts/childmenu/yet-another-typora-post/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/posts/childmenu/yet-another-typora-post/ -&lt;h2 id=&#34;new-post-from-typora&#34;&gt;New Post From Typora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This new post is composed in typora. I added a new file and in the Edit menu selected YAML front matter to insert a front matter paragraph. Not ideal. Should have a shortcut and some stored template.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I don&amp;rsquo;t know why writing into my new hard disk is so slow and the hard disk squeaks.&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/posts/childmenu/yet-another-typora-post/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>六月底</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/late-june/</link>
        <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 06:07:45 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/late-june/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/late-june/ -&lt;p&gt;再没过两三天，我们就谈恋爱三周年了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样写下来，好像确实是很长的一段时间了，但其实在此之前我们做了十多年的朋友，距离我们10岁认识，已经过去十五年了。可是我这人，很容易习惯现在，很容易忘记过去，认定此刻的状态就是正确的状态，而且仿佛从来都是这样。我已经一点儿也想不起来我们做好朋友的模样，是怎么做的？如果并肩走时没有牵着手，那手放在哪里？如果目光相接之后没有亲吻，那眼睛移去了哪里？在前十多年里，她会对我说“今天想吃xxx，就要吃”吗？好像不会。我会每个月都在她面前哭吗？不可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;太多记忆混在一起，时间地点全都模糊，被我的脑子处理成了非线性的一锅粥。想起来她大学时候箍牙套，自己觉得不好看很少笑，我觉得很可爱，于是变本加厉地讲笑话逗她咧嘴，我接着又想，可是不锈钢不会勾破我的嘴唇皮吗？——当然不会，我们那时候还是朋友。我想起手上戴的红绳子快磨断了，她带我去编，在一个莫名其妙的玉器商城，我们坐在玻璃柜边上看老板娘干活，老板娘和我们唠嗑夸我们成绩好，我们都有点不好意思没回话。那是什么时候，大四吗？老板娘怎么看我们，是好友还是爱人？我们是怎么看自己的？我想不起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还想起三年前快离开北京，我们去吃饭，吃完出来迎着夕阳，沿桥边散步，那应该是我们头一回牵着手走路，舍不得松开，走过了两站地铁口也没下去坐车。那是在牛街走出来？还是雍和宫？那儿是真的有条河过了桥还是喧嚣车水马龙上的立交桥？这个场面在我脑海中和前两年的夏日又重合起来，我们沿着主街走回家，边上就是铁路桥。是出去买菜了吗？还是去冰淇淋店？还是一起从学校回来？都有，都是，在许多天里我们都牵起手沿着南北向的主街慢慢走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同学说我成长了，不骂人傻逼了。是的，我不太容易生气了，可能是长大了，可能是谈恋爱让我情绪稳固。也不是情绪稳固，恐怕是我的支点都转移在感情上了，别的事情不再容易搅动我了，只是感情上一点儿涟漪都会滔天。我一度引以为傲的自得其乐变得难以忍受了，我不要自得其乐，我就要在一起！在一起做最无趣的事情！吃饭睡觉躺着玩手机！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;--&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也是真的闷骚，早上柔情蜜意写一大段儿又不告诉人家，要等人家自己不知道啥时候突然想起来刷一下看&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/late-june/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>打工谈20210601 - podcast</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/worktalk-podcast/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 12:23:57 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/worktalk-podcast/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/worktalk-podcast/ -&lt;p&gt;今天听了这集&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/episode/3lHtL1tI3elp1yziYkOael?si=EaOH2n2ZRCa54gWEDT_s9g&#34;&gt;打工谈儿童节节目&lt;/a&gt; ，讲得还挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得很多时候我们往椅背上一靠，说烂透了没救了世界毁灭吧，实际上显示出一种居高临下的悲观；但是实地在做公益工作或者前线报道的人反而更乐观，他们会觉得还有救，我猜可能是行动带来的力量感吧。他们提到随迁上学，我想起来上大学搞辩论的时候也讨论过就近入学，但是那时候所有人都在说学区房和重点学校，我们甚至没能想象到流动人口，不认为这个问题会和他们有关。为当年无知的自己感到羞愧！他们也提到了近期热聊的鸡娃教育，两位致力于服务农民工子弟的嘉宾说，因为能在社交网络上参加讨论的群体都和中产鸡娃更近，和村小更远，他们也觉得我们对留守儿童和流动儿童的关注远远不够，讨论远远不够。魏佳羽老师预测按户籍上学的政策迟早会被推翻，就像独生子女一样，完全不符合规律的政策是持续不下去的。可是那独生子女政策的代价也是三十年里多少夭折的婴儿、上环的妇女啊，再等十年户籍入学制度又会牺牲多少没能受到应得教育的小朋友？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两位的讨论让我意识到了为什么自己最近不太喜欢《随机波动》了，还有一直不太喜欢的《忽左忽右》。因为这两个节目的精英知识分子视角难免显得十指不沾泥，很多讨论都有点空中楼阁，虽然我自己也没有行动派的经验，但是我作为一个听众还是可以感受到创作者是隔岸观火，那我听这个节目就又多隔一条岸，连烟都看着模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《打工谈》这个节目制作一直不太好，由于经常采访工友，而且远程录制居多吧，音质都不好。主持人的主持水平也不太好，有时候一个问题囫囵话讲好几遍。一两个小时一集的巨大体量里讨论脉络、问题与问题之间的联系递进也比较模糊，可能是采访水平也不太好。当然这一集里蒋能杰导演也提到了现在中国的媒体管控导致很少有调查新闻关注社会问题了，那么受过训练的人不来问，只好让草根来问了。这个节目的优点当然是讨论的主题都很棒，采访到的工友和嘉宾也都很有想法。虽然说是瑕不掩瑜，但是瑕确实有点多，我不是每一集都听，也不打算推荐给朋友。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/worktalk-podcast/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>嗑学评论</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fandom-talk/</link>
        <pubDate>Fri, 21 May 2021 06:30:08 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/fandom-talk/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/fandom-talk/ -&lt;p&gt;回顾一些礼节性嗑过的cp, 主要是rps，都是我的个人揣测，但会说得很肯定，因为我对自己的揣测比较自信。可能会冒犯其他粉丝朋友，但是没关系估计也没人看，可能只会冒犯到扁老师。; )&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;社交网络双男主&#34;&gt;《社交网络》双男主&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说的就是Jesse Eisenberg 和Andrew Garfield两个演员。可以说是谈过，拍戏的时候至少是很暧昧，所以加菲觉得他们是在谈恋爱，但是卷西并没有把这段关系当成恋爱。所以加菲一直以来都想要一个“爱过”的答案，但是卷西恐怕不会给。现在最多算是普通朋友。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;周迅范晓萱&#34;&gt;周迅/范晓萱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谈过。范晓萱是很有才华的音乐人，她的才能和野心远远不止刚出名时的“小魔女”形象。周迅非常敏感、很容易共情他人，这也帮助她成为了一个出色的演员。所以周迅很容易欣赏别人的才华和魅力，很容易爱上任何美好的东西，也很容易爱人；而范晓萱恐怕很少被这样深刻地理解过，所以引为知己。周迅爱过了就去爱下一个了，范晓萱找到下个一个知己了吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;taylor-swift-karlie-kloss&#34;&gt;Taylor Swift/ Karlie Kloss&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谈过。谈了还挺久的。在taylor swift几十段真真假假男男女女的感情里，这应该是比较付出真心的一场关系。模特对她来说是全新的圈子，karlie kloss也爱带她一起玩。后来不知怎么的吵架了吧，我猜测是taylor swift赌气提分手，kk觉得分手就分手，没有按照swift的设想回头挽留，于是散了。但是swift觉得自己明显是在赌气，就这样分手了很不甘心。现在是不咋联系的前任关系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;疑犯追踪人物-shawroot&#34;&gt;《疑犯追踪》人物 shaw/root&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;官方盖章谈过。应该早就睡过，在某次任务结束之后随缘一睡，后来又打过几次回头炮。期间shaw可能还睡过其他人，root没有。虽然shaw才是精神异常，但是不愿面对内心感情的恐怕是root。她总是半真半假地调戏shaw，但是嘴上越浪心里越怂，她单方面推断shaw认为她们是偶尔上床的同事关系。所以她不愿意承认自己喜欢shaw，因为在root的价值观里她喜欢别人别人不喜欢她，就等于是她输了，但root不可以输。所以后面root为了救shaw整出的操作稍微夸张了点，但是shaw回来表白（基本上是表白吧）时root又太冷静了点。shaw会喜欢她是她不敢想的事情，root这么自信的一个疯女人，唯独不敢相信自己会被人喜欢。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/fandom-talk/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 