<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Middle of Nowhere</title>
    
    
    
    <link>https://notes.midofnowhere.link/</link>
    <description>Recent content on Middle of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0]</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Sep 2024 14:07:21 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://notes.midofnowhere.link/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>本周随想 2024 39</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/weekly-wondering-2024-39/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 14:07:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/weekly-wondering-2024-39/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;九月底了，想起来已经多年没有闻到桂花香。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个季节好像应该是这样的，新学年刚开始，开学致辞上免不了一句“金秋送爽，丹桂飘香”，校园里也真的有几株桂花树。金桂，是金黄色的小花；银桂，是淡一些的黄色小花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;桂花的香味说起来也不算浓郁，但是不容忽视，又太独特了，没有任何和它相似的味道。那几周里就好像天地间只有这种味道，直到被两场雨冲落，花香带着泥和草味儿冲淡，然后散尽，一场秋雨一场凉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候上课走神了也没有手机玩，只能纯发呆。中学时候隔段时间就搬座位，轮流在教室里从靠门口的一排坐到靠窗的一排，靠门时就看书柜发呆，靠窗了就看窗外发呆，桂花香气能一直飘到二楼三楼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我本来好像也不是太喜欢桂花味，太香太婀娜了，拟人一下好像是张曼玉那样的，风情万种，见过就不会忘记。桂花就是这样，闻过就不会忘记这种风情。我不喜欢，因为我自己不是这样的，我也不想长成这样、不会这样描述自己。我向往一种更直白挺拔的姿态，比如说阳光下枝头化雪的雪松和水杉、手掌温度烘暖的橙子皮、新鲜的薄荷叶子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没想到小时候只当是寻常，叛逆中还觉得不以为意的味道，真的离开了也是会想念的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也无从描述这气味，桂花味就是桂花味啊，闭上眼只能想起一呼吸满脑子充满桂花味的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多少人试图留住这抹香气，把桂花晒干泡茶、也腌在蜂蜜里做成酱。糖桂花有一点点酸，干桂花味道更浅淡，香味飘不了那么远，凑到面前才有一点。做什么甜点都可以放，糖藕、酒酿小圆子、糖水芋头，能把普通甜点瞬间变高级。现在流行特调了，每到这个季节中国的咖啡店都出桂花味拿铁，前两年看到网友说桂花就是中国的 pumpkin spice latte, 确实很像，美国人也是一到这时节到处都是 pumpkin spice latte. 去年秋天回国喝了桂花乌龙拿铁。上海的 manner 全是午休点咖啡的白领，我站在门口等了七十多杯。结果根本不好喝，太甜了，这糖浆甚至不是单纯的糖桂花，不知道加了什么东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚上大学的时候，北京同学说我，标标准准生在江南水乡、人间天堂，说好的“丁香花一样结着愁怨的姑娘”呢，怎么一点也不像。我被这个刻板印象噎得笑出来。但是最近才知道，紫丁香根本就是一种生长在北方的植物，我本来也不该凑上这个刻板印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更好笑的是，刻板印象反转又反转，我虽然不像丁香花、没有撑着油纸伞，怎么看都是会提灭火器的样子，但是在北京的食堂被没有掐过头尾的豆芽给震碎了。北京同学又看着我往餐盘里吐出一排豆芽须须，忍不住开口：你们南方人，是挺精致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;桂花的英文叫 osmanthus, 我出国好久了，这两年才认识。好复杂的一个词，我断然背不下来。不像桂，只有这个字——桂，会这样命名的一看就是原产地在中国的植物。还有一个例子是菊，英文叫 chrysanthemum，这怎么背得下来！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有阵子特别爱看种菜博主，是个美国人，在 san diego，家里后院有棵枇杷树，我看了觉得心情特别复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为枇杷树也是原产地在中国的植物，甚至我的家乡就是原产地之一，我小时候记得奶奶家院子里也有一棵枇杷树，“亭亭如盖”。离开那个院子二十多年了，我现在知道，原来 san diego 也适合种枇杷树。而我的未来是不可能回奶奶家的院子了，那竟然是去加州种枇杷树对我来说更容易争取吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一点好笑，人生过到现在怎么是这个样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我五岁前经常生病，一感冒就支气管炎，严重些还会肺炎，要咳好几个礼拜。奶奶会摘枇杷树的叶子煮水让我喝，枇杷叶子本来就有这个功效，这微微透着黄绿色的热水就是浓缩前的枇杷膏。小马路对面是一条小河，我和表哥去钓过虾。是爷爷给我们做的很简单的杆子，挂一个钩，饵好像是鸡肝。小河靠岸这边有很粗的水管，是市政自来水管，我们就把钩下到河岸和水管中间。虾很容易钓，一会儿就能拎起一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟我哥好像从来也不太熟。小时候确实经常一起玩，也很开心，但是我从来不知道他在想什么，他也不知道我在想什么，其实他是怎样一个人我都不敢说。我觉得家人就是这样的关系，明明一起经历了很多，但是互相不了解；明明如果没有家庭的限制，我根本不可能和这些人做朋友，但是又因为家庭捆绑在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这棵大树结的枇杷不好吃，果子少又寡淡，种来吃果子是东山白玉枇杷，都是矮矮的一株。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;东山枇杷是小小圆圆的，比鸭蛋形的四川枇杷好吃，滋味浓郁得多。但稍微颠簸磕碰就要坏，产量或许也少，总之在外是买不到的。我有一年在北京，斥巨资买了一盒，顺丰保鲜，分给室友们吃。我一定是摆出一副”怎么样没吃过这好东西吧“的表情，结果听同学回说好吃是好吃，就是核太大，肉少，我心下怒斥：没品的东西！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在当然是什么枇杷都买不到了，能想起来的也不过是脑子模拟出的一点软甜的味道。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家传菜谱</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/family-recipe/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2024 14:36:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/family-recipe/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;有一些少时在爸妈和外婆家常吃的菜，我没有真的学过怎么做，只好凭印象里的口味和现在拥有的烧菜技术来想象这个菜谱。但是按图索骥做出来的味道也没差太远，勉强可以把我摸索出来的菜谱也当作家传吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和家里的关系好像就是这样。我也会怀念、也有感情，但是偏要闷着自己猜，不愿开口问我爸是怎么做的。我不敢暴露出半分留恋，怕他们以此为要挟来控制我。要怪就怪我太聪明了吧，我爸和阿婆那些家常菜技术也没什么难猜的，家乡菜的口味又不复杂，试一下就能做个八九不离十。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;黄芽菜肉丝汤年糕&#34;&gt;
  黄芽菜肉丝汤年糕
  &lt;a href=&#34;#%e9%bb%84%e8%8a%bd%e8%8f%9c%e8%82%89%e4%b8%9d%e6%b1%a4%e5%b9%b4%e7%b3%95&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个菜有炒年糕和汤年糕两个版本，但是炒年糕也是焖熟的，和汤年糕相比只是少放一些水。比起炒，更像是炖，或许和少汤的湿炒牛河类似，我喜欢这样厚一点的。做起来是非常简单，只要一口锅，十几二十分钟能吃上。味道比较清淡，口感黏黏糊糊。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;猪五花切丝，加盐和料酒随便抓一下放一边腌制&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黄芽菜就是大白菜，撕下几张大白菜叶子 洗净切细段 1-2指宽这样吧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;年糕备用 我喜欢片状的 条状的也可以吧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热锅，入少量油，能吃姜的就加一点姜丝炒香，然后下肉丝煸出猪油，把肉丝捞出来 懒得捞也可以不捞 煮到最后肉就会有点老&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大白菜放进锅里随便翻一下 不翻也行 然后加入半杯水，一勺生抽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上锅盖，改中小火让大白菜煮到软&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开盖儿，加入年糕和肉丝，转大火煮至沸腾 把年糕分散开&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调味：加一点蚝油 尝一下咸淡，淡了就加点盐，然后撒入很多！白胡椒！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大火收汁到你喜欢的黏稠度就可以出锅吃了 我喜欢收到意大利面类似的黏稠度&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;味道就是猪油、大白菜和有鲜味的生抽蚝油和很多白胡椒粉的味道，大白菜我喜欢煮到很软烂，因为这样会很甜。不喜欢吃肥肉的可以用里脊肉切肉丝，里脊容易柴，切细一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿婆家老房子是上海市中心的亭子间，房间不到10平米，厨房是走道里共用的，没有上下水，马桶要端去倒那种。早就没有人在那里住，我从来没有经历过这种生活。从我有印象起就是阿婆隔三差五要去处理户口搬迁的问题，因为上山下乡、插队落户，这一切结束的时候又没有回上海工作……具体的事情我也不晓得，反正是经常要麻烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弄堂出来的马路上就有一些很小的小饭店，菜单长达几百项，但都很简单，点心有汤圆馄饨，要吃饭就有一些简单的盖浇饭，还有炒年糕。我喜欢吃炒年糕，阿婆在家不常做，因为感觉怪糊弄的，所以反而是出来办事来不及，应付一顿的时候会吃。现在全都拆迁了，是学校和大商场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;店里只卖八九块，当然没多少菜和肉，全是年糕，完全不平衡的饮食！自己做可以多吃很多大白菜！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;便宜螃蟹两则&#34;&gt;
  便宜螃蟹两则
  &lt;a href=&#34;#%e4%be%bf%e5%ae%9c%e8%9e%83%e8%9f%b9%e4%b8%a4%e5%88%99&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;阳澄湖大闸蟹在当季的时候是很贵的，而且高级的食材往往只需要……清蒸，所以很多人想起来大闸蟹或许就是这个清蒸蘸醋吃的味道。但是在初秋时候，刚上市的小螃蟹，便宜很多，会拿来做其他菜色，口味更丰富。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;面拖蟹&#34;&gt;
  面拖蟹
  &lt;a href=&#34;#%e9%9d%a2%e6%8b%96%e8%9f%b9&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;音译的，不知道普通话是不是这几个字，应该是吧。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;处理螃蟹：螃蟹肚子上这一片可以掰下来，掰了扔掉。把螃蟹嘴切了扔掉，不处理也行，没啥影响，就是比较丑。
&lt;img src=&#34;https://m.topcrab.com/UploadImage/edit/images/%E5%A4%A7%E9%97%B8%E8%9F%B9%E5%85%AC%E6%AF%8D.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;钳子卸下来。小螃蟹的钳子比较小，没啥肉，不用放进这个菜，蒸熟了挑出肉来包馄饨好了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把壳打开，留着备用。剩下的整只螃蟹对半切开。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对半切开的螃蟹，切面沾上面粉，少沾一点，有薄薄一层就行了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;配料是姜片、葱打成结（因为我不吃所以做完了方便捞出来）、毛豆子。毛豆多放一点，这个菜最好吃的就是毛豆。调料是黄酒、盐、生抽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把锅烧热，加一点油，葱姜爆香。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把葱姜挪到一边，螃蟹切面朝下稍稍煎定型，然后把蟹壳也放进去一起炒炒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稍微炒炒，蟹壳和蟹腿开始变色。从锅边倒入一些料酒，不少吧，我觉得要倒5-10ml的样子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;等料酒稍稍蒸发一些酒精，这时候已经香香的了，加水，能没过大部分螃蟹就行了，不用全浸在水里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上锅盖，半蒸半煮十分钟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这时候准备半碗水，加入一大勺面粉（大概10-15g），搅成面糊，稀一点也没事，跟可丽饼batter差不多就好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开锅盖，把面糊水加进去，搅匀，面糊不要糊底。加入毛豆子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调味，就是盐和生抽调一下咸淡就好。不需要很多，少放一点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开着锅盖煮5分钟左右，收一点汁，也让几种味道融合一下。面糊可以厚厚地挂在螃蟹和毛豆上，毛豆悬浮在面糊里就好了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这倒是我爸正经教我做的，那时候我是上高中还是刚上大学休假回去？我很喜欢吃这个，黏黏糊糊鲜鲜香香的，但是从来没见饭店有过这个菜。这面糊完全就是蟹黄味儿的，所以也可以说我就是喜欢吃蟹黄面糊炖毛豆。这怎么可能不好吃啊，蟹黄面糊炖毛豆！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;螃蟹炒年糕&#34;&gt;
  螃蟹炒年糕
  &lt;a href=&#34;#%e8%9e%83%e8%9f%b9%e7%82%92%e5%b9%b4%e7%b3%95&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;又要炒年糕了！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;处理螃蟹，前两步和上一个菜谱一模一样。然后切成1/4，再沾上面粉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还是热锅加油爆香葱姜，和上一题的6-7也一模一样。稍微多加一点油，因为要炒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;烹入料酒，然后加一点点水，20ml吧，转小火，盖上锅盖，把螃蟹焖熟，大概12-15分钟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开盖，加入年糕。条状的年糕在这里最好吃了。年糕会把剩下的水分都吸收，翻炒一下让年糕煮软。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好了又可以加酱油和白胡椒粉了，稍微加一点老抽会让颜色更深，年糕也容易煎出脆皮，不喜欢的话就加生抽好了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后加一点点芝麻油，就可以吃了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;糖醋排骨&#34;&gt;
  糖醋排骨
  &lt;a href=&#34;#%e7%b3%96%e9%86%8b%e6%8e%92%e9%aa%a8&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个也很简单。小时候朋友去我家吃饭，我爸爱做，朋友也很喜欢吃。后来跟朋友谈恋爱了就没怎么回爸妈家。没关系，我也会做！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;用的是猪肋排，剁成小块。butcher 剁的，不用自己剁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;排骨焯水。冷水加姜片和料酒，加入排骨，煮沸。然后洗去血沫，排骨沥干。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热锅，倒入一点油，新切两片姜片爆香，中火加入一两勺白砂糖，把糖炒融化，颜色会开始变深。这就是糖色了，炒到棕色，把排骨倒进去，翻炒一下。排骨会裹上糖色，然后把排骨表面煎干。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锅里加水没过排骨。加入老抽、生抽、陈醋大概1:1:2的体积比，然后加糖。我爸喜欢加冰糖，还说加一勺蜂蜜会很好吃。我觉得都没差，反正都是加糖。这里要加很多糖，糖醋排骨本来就甜要多过酸。此时的汤应该有一点糖醋味，但是比较淡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上锅盖煮20-30分钟吧，把排骨煮软。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开盖，大火收汁，继续调整口味，总之就是平衡咸味、甜味、和酸味。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;收汁到粘稠就好了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;我很小的时候喜欢用这个汤拌在饭里吃，现在看来当然是太油太甜了，根本不健康。偶尔吃吃。反而是对象比我更喜欢吃，经常要求做这个菜。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;鸡蛋饼&#34;&gt;
  鸡蛋饼
  &lt;a href=&#34;#%e9%b8%a1%e8%9b%8b%e9%a5%bc&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一种很简单的 pancake, 可以早几个小时煎好放一放，饭点的压力就小很多。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;鸡蛋、面粉、牛奶，搅拌成 pancake 差不多厚度的面糊，就是用筷子提起来能滴落，但是比较粘稠，用筷子在碗里划过能留下一秒的痕迹。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加盐、葱花。要尝生面糊的咸淡，阿婆会叫我闻一闻，可是根本闻不出味道的，或者蘸一点点生面糊尝一下，这也不好，会有沙门氏菌感染的风险。现在我知道了，应该往盘子里加一小勺，放微波炉里转一分钟，弄熟了尝一尝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;往面糊里加一勺油，搅一搅。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热锅，加油，煎饼的油会比较热，把面糊放下去能一下子膨化出皱皱的边缘。比一般 pancake 稍微薄一些，但是比可丽饼厚一些。薄一些的饼才会把葱都煎熟，太厚的话饼中间还有绿的葱，我不吃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;底面金黄，表面开始凝固就可以翻面，把另一面也煎香就可以出锅了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;我小时候过暑假在阿婆家经常会吃这个。天太热了有时候晚饭就吃凉的白粥，鸡蛋饼就是另一个碳水来源。阿婆会在下午就开始做，我就在沙发上看电视，新鲜做好的鸡蛋饼我可以先吃两块，其余的就等爸妈和阿姨下班回来一起吃晚饭再吃。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;罗宋汤&#34;&gt;
  罗宋汤
  &lt;a href=&#34;#%e7%bd%97%e5%ae%8b%e6%b1%a4&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;罗宋是 russian 的意思，所以这个本来是指红汤，但是以讹传讹，这里说的根本就不是甜菜根做的红汤那回事了。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;准备洋葱、番茄、土豆、牛肉、胡萝卜。买便宜牛腩就好，不要太肥。都切成小块。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;牛肉焯水。还是冷水加姜片和料酒，加入牛肉块，煮沸。然后洗去血沫，把肉沥干。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不锈钢汤锅，加油，把洋葱放进去炒一炒，不用炒很久，到都透明变软就好了，不要上色。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;洋葱挪到一边，加入牛肉，煎到上色。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把番茄加进锅里，炒软，炒出番茄汁。我会在这一步加盐，这样番茄炒起来更快出汁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加水，加半锅水吧，这时候应该是很淡的汤。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;秘诀来了，那就是用玻璃瓶装的 tomato sauce, 比如说maggi这种。这里的糖和淀粉会帮助这锅汤变得黏黏糊糊。多加一点，使劲甩，甩小半瓶也没问题。
&lt;img src=&#34;https://mynikmart.sg/cdn/shop/products/1094_Maggi_tomato_ketchup_330g.jpg?v=1562649001&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上锅盖煮半个小时让牛肉煮得软软的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入胡萝卜和土豆块，再煮二十分钟把它们也煮软。土豆里的淀粉也会让汤变粘稠。如果还是太稀了就开盖煮一会儿让水蒸发一些。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尝一下还要不要加盐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就可以吃了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;我中学食堂也会做这个，但是偷工减料得多，根本捞不到肉，还会加卷心菜一起煮。其实是想骗小孩多吃蔬菜吧！&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28岁生日留念</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/28-birthday/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 19:57:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/28-birthday/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;前两日说最近没什么节日，不如再过一遍生日。既是再过生日，就从再提生日随笔起吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此篇早几个月就起了几段，那时候我说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;十年间果然世事变迁，那时候我早就开始起草稿，修修补补到生日前一周发出来，然后等同学朋友送上生日祝福。现今生日已经过完一个月了，我这才鼓起勇气新建文档，而且我知道自己的，如果不是今天一口气写完，恐怕又要到明年。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个小传统断了好几年也有这个关系，几次打开草稿，几次没有勇气结束，每次都觉得浑浑噩噩，去年这时候在做什么浑然想不起来，在沮丧中又把草稿整篇删掉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我果然是知道自己的，没能一鼓作气，就又放下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想起来没有记录的前几年：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;23岁生日那天才下课，或许是周五，同学问我有什么安排，我说今天是我生日。同学立时高兴起来，喊我去买蛋糕：吃个蛋糕！我也会为你吃蛋糕的！我当时觉得好笑中又有些害羞，因为自觉和这个同学不算熟，人家却这么真心地为我开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和人交往好像总是这样的，我以为点头之交的关系，在人家那里已经是好朋友，如果人家向我点明，我就不免惶惶：啊，是这样吗，我们可以算是朋友吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几个月出差顺道去拜访的朋友就是这样来的。我们大学是室友，我以为就是修了很多一样的课的室友而已，但有一次人家从同班另个同学那里聊得不愉快，回来跟我说，我就在背后把另个同学骂了一顿。我少时毫无遮掩，爱说什么就说什么。室友以为我帮亲不帮理：那我们是亲故啊，你当然这么说她。我倒是一怔，啊，我们是亲故吗？我在心中校准一番双方的认知，觉得也没错，我们是朋友，我这样待人已经是很友善的关系了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次也是，我出差完又飞了两个小时去朋友那里过周末，碰上他们同事聚餐我也蹭去了。朋友的同事们听说我专程又飞来度周末，纷纷叹我情深意重。我又是没想到。因为十几个小时都飞了，这两个小时实在是零头，更何况朋友开车接送，我不过买两张机票。原来在别人看来，这样已是情深意重了吗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在车上说起八卦，我说你不要总搞办公室恋情。朋友说，那就是只有办公室里大家学识背景都相当。我坐在这个副驾驶上放松下来，不由得又放下了装人的模样，想到好笑的就说了：“怎么？舍不得你那三代单传的 PhD 吗？”出口有些不好意思，因为28岁的我知道了，这话听起来总还是有点嘲讽的味道。但是朋友不以为意，反而点头：是啊，又被你看穿了。我于是想起，这已经是我坐她副驾驶的第三辆车了。这朋友念大学的时候考的驾照，科目二挂了两回，在宿舍紧张得很，拿脸盆模拟方向盘，我当然是笑了好一阵。但是后来人家开车载大家去市郊玩儿，我不是完全忘了驾照考挂科这回事，全然放心地坐在副驾驶吗？后来刚到美国，没两个月朋友打电话给我，又在紧张：即将第三次考驾照，前两次路考都挂了。我没过脑子：你把在北京挂的两次也算进去了吗？然后当然又是全然忘记了，坐人家的车road trip了几百公里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果朋友们提起我时会说我，嘴上说得损，其实对人可好了，那我也觉得很开心了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24岁，我从实验室下班天色已黑，路上是萧瑟的雨夹雪，我去日本拉面店吃了一碗。那家店很好吃，豚骨汤非常浓郁，凄风苦雨里烘着暖气吃面确实是慰藉人心。但是豚骨汤太油，第一口再怎么舒服，吃到第三口都会腻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时城里已经买不到口罩，每天的校车上人影寥寥，之后宣布春假延长，我去对象上班的地方窝着。他们同事几个拼了一单costco, 冰箱里冻了一堆鱼肉，还有一两百包麦片。我落地拉瓜迪的时候出租车司机跟我搭讪，真心好奇：怎么这时候来纽约城，别人都赶忙走呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总不好说是为了五斤猪肉和两斤三文鱼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;25岁，餐饮还不能堂食，我去城里的日本蛋糕店打包了一小块回来。一路公车回来，栗子奶油都颠塌了。但不愧是名店，不算甜也不算腻，尝得出是好质量的栗子和奶油。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;26岁生日那天在做什么我实在想不起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;27岁，几个朋友非要吃海底捞，为了看我这个 i 人在海底捞被围着唱生日歌手足无措的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;28岁，我不想提醒任何人，也不想有任何期待，只盼生日当天能平凡地过完。因为我总记得之前有几次生日过得不如意，总结下来应该是因为我小时候满心认为这一天是我的日子，我应该有完美的接受祝福的一天。但是偏偏每次这么想，每次都不会如意，被妈妈骂过好大一顿、被老师冤枉哭了一整天、和朋友吵架、和对象吵架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我尽心维持了平凡的一天，没有和任何人说今天是我的生日，中午吃了食堂，晚上下班去吃了面，然后路过意大利饭店，打包了一小块提拉米苏。但是回去太晚了，提拉米苏只吃了一口，第二天才吃完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于相安无事地过完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许就是因为太平淡，眼下又觉得怎么好像今年没过生日。真是好笑，硬要作一顿才能记得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我生日在早春，当然这是说对于位处北回归线附近的家乡来说，是早春的天气，也是草莓上市的季节。所以我小时候的生日蛋糕，总是 strawberry shortcake。镇上的蛋糕房没有这么讲究，这个蛋糕不叫 strawberry shortcake, 就叫水果蛋糕。几层蛋糕之间也不都是草莓，大多数是罐头黄桃和罐头菠萝。但是我小时候连“水果蛋糕”这个商品名也记不得，以为这样的蛋糕就叫生日蛋糕，以为所有在春天过生日的人，生日蛋糕都是这款。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直羡慕夏天过生日的同学，可以吃很流行的冰淇淋蛋糕。后来十几岁时，科技水平和家里的经济实力都有提升，我也在初春买了一个冰淇淋蛋糕。但是果然天太冷，我和爸妈一人切了小小一块之后就不吃了，剩下的冻在冰箱里，直到夏天才吃完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来想吃什么就买什么了。虽然说起生日蛋糕，我脑子里还是那个两三层的 stawberry shortcake 的样子，但好像已经很久没吃过了。我也知道是为什么，因为不好吃的草莓太多了，草莓不好吃，做出来的草莓蛋糕就不好吃。年纪大一些了，甜食吃得少，更不愿意委屈自己吃不那么好的，因为机会难得，更要每次都心满意足才好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这话说出来真是纨绔做派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也知道我有时候是会端着些纨绔子弟的腔调，喜欢漂亮的干净的质量好的东西。我常为自己思想左派但物质上吃不了一点苦而烦恼，觉得自己言行不一、难以自洽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有网友说看到我的博客页脚写着从十年前开始，叹我这么小的时候就有写博客的心思。那是我从QQ空间搬出来的，正是我十八岁生日前的随笔。我记得的，我十八岁时渴求一个目标、一个理想、一个让我能坚定又自洽的信念。十年了，现在我不相信自洽了，自洽 is overrated。自洽从另一头说就意味着油盐不进，都自洽好了，还要听什么呢？正是还有动摇才能还有进步，所以也该要原谅自己的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小时候为此事焦急，想起来也是因为有做学生的压力，好像师长一问，我就该有一个答案在手上。我长大了，不用再有面对师长的压力了，不用再担心没有准备好答案了，没有想好的事情就继续想吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候所有人都说规划要趁早，要知道自己想要的是什么，其他不重要的放一放，可是我不知道自己想要什么，为此恐慌很久。现在想来对十几二十岁的小朋友要求他们把自己的人生都安排好了，本来就是很奇怪的，不知道才是常见的。我也没那么相信坚定目标的信念了，要我说的话 passion 也被高估了，重要的不是有热情，重要的是一直在做，只要做现在想做的事情，用现在的努力把现在的事情做好就好了，以后想做的事情，会从现在的收获上生长出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所幸境遇支持，让我这样在学校里呆了十年。实为奢侈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我原先总觉得漂泊不定，不知道要去哪里，却总是在匆忙赶路，年年搬家，又不爱和人交往。我拿北岛劝勉自己：“如果你是条船，漂泊就是你的命运，可别靠岸。”可是当时的心思并不坦荡，想借诗说服自己，但其实心里难免怨恨，为什么我要做一条船，为什么我要接受漂泊的命运，为什么不能像其他同学一样毕业回家乡工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在知道了，我不能回去，我不能听到亲戚的议论又装作没听到；我不能感受过自由又忘掉；我不能把已经知道的事情装作不知道。上次回国吃饭，中学同学说打算生个孩子然后就不工作了，我听了几乎是落荒而逃。我不想要这样的生活，害怕到甚至不愿去了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以漂泊是我的命运，但这是我选择的命运。我没有找到我想要的，所以继续在找。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我陪对象看旧言情剧，对象问我情深深雨濛濛里喜欢哪一句，我说是“天涯何处是归鸿”。对象说我就知道你会喜欢这一句，我喜欢“相逢不晚为何匆匆”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不觉得很有宿命感吗？”对象说，“明明相逢也不晚，为什么他们的故事还是匆匆。”那当然是因为琼瑶，我心想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是要怎么过这一生，才能说是尝够了所有滋味而非匆匆？&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沙拉也不是不能吃嘛</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/salad-formula/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jul 2024 22:14:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/salad-formula/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;沙拉听起来虽然是白人饭，但换个思路不就是豪华大拌菜吗？凉皮叠酱牛肉？宜宾燃面加菜加鸡腿？韩国拌饭？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙拉说起来就是冷吃的拌菜的统称，这些菜有的是作为配菜的冷盘，也有的有米有肉自己就是一整餐。现在很流行的都市丽人轻食沙拉店，大多主打的就是后者。我有时候也会光顾，店里总是第一步让人选打底的碳水和生菜叶子，第二步即可选些处理过的蔬菜，第三步选蛋白质，最后加上酱和丰富口感用的脆脆香香的topping就好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然说起沙拉，好像印象里就是寡淡的白人饭生菜叶子，但是按照自己习惯的饮食风味来看，也有很多我喜欢吃的冷盘，比如说花生酱拌面，很香很好吃，沙县小吃必点单品。但是花生拌面一盘里光秃秃的只有面，吃了一碗面又饱了，这顿饭的营养构成就是90%的碳水加上10%的花生油。如果能把这些营养不够均衡的冷菜按照沙拉店的模板重新套一遍，不就成了潮流轻食？！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;可是挂面和白米都会坨啊&#34;&gt;
  可是挂面和白米都会坨啊
  &lt;a href=&#34;#%e5%8f%af%e6%98%af%e6%8c%82%e9%9d%a2%e5%92%8c%e7%99%bd%e7%b1%b3%e9%83%bd%e4%bc%9a%e5%9d%a8%e5%95%8a&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沙拉做好了是冷吃，有时候还要放一阵子，而且又要拌上酱汁，所以不能选用会吸很多水分胀开的碳水，如果不是立刻就吃，挂面和白饭就不太合适，不太会吸水的面和米，就是意大利面、荞麦面和藜麦了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙拉吃起来又是用叉子和勺子为多，因此最好也不要用很长条的 spagetti, 我平常爱用的意大利面是 penne 笔管通心粉和 fusilli 螺旋粉，macaroni 太小了吃起来不得劲，所以我不太吃，小蝴蝶 farfalle 虽然可爱，但是我好像没有这个爱好，所以也很少买。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放在沙拉里的意大利面不用在乎 al dente, 可以彻底煮熟。但是都做沙拉了，想必也是懒得起灶台的一天，是说烧水都懒得烧，因此可以用微波炉煮意大利面。是的反正都是放在水里加热吸收热水煮熟的过程，用微波炉完全可以。把pasta放进微波炉饭盒里，加入水没过面，撒点盐，就像平常水煮意大利面那样，然后松松地盖上饭盒盖子，用微波炉中火（450W-600W）转8-10分钟，意大利面就煮熟了。不放心的话可以煮五分钟拿出来看一下，挑一个嚼一嚼，再调整微波炉的功率和时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荞麦面可不能煮过了，煮得太软了就没有嚼劲。一根荞麦面太长的话可以掰成两半来煮，煮完迅速过冷河，我看沙拉店里会加入一些油拌一拌，防止它们纠缠在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藜麦嚼起来嘎吱嘎吱的挺好吃，但是一整碗全是藜麦的话纤维素含量太高，吃起来有些撑。拿藜麦和糙米一起煮饭就刚好，这两种谷物和白米的吸水程度大不相同，可以参考包装来加水，然后送入电饭锅。微波炉当然也能煮，我推荐用专门的微波炉煮饭容器，不然容易把水溅得到处都是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，把碳水准备完成放在一边凉快就好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;冷着吃又不代表生吃&#34;&gt;
  冷着吃又不代表生吃
  &lt;a href=&#34;#%e5%86%b7%e7%9d%80%e5%90%83%e5%8f%88%e4%b8%8d%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e7%94%9f%e5%90%83&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我自己是不太喜欢吃生菜叶子的，都是菜叶子，吃生的不如去吃麻辣烫。放在沙拉里我愿意吃一些，但也不能全盘都是生菜叶子，最好只有一些些生菜，其他菜还是熟的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧熟了然后又放凉了依然好吃的蔬菜也有不少，那些吃起来比较坚硬的蔬菜我认为还是烧熟了好吃，比如说胡萝卜、西兰花，虽然生的也不是不能吃，但是吃起来勉强到我一边吃一边都会怀疑人生。如果把它们撒上油盐胡椒粉送入烤箱，烤到有一些上色，再拿出来放凉切块，这样就好吃多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一些本就不该生吃的东西也是可以放进沙拉里的。我经常吃的就有酱油煎杏鲍菇，把杏鲍菇切开煎软，用生抽和一点糖调味，勉强也算是一种照烧。蒸好的茄子、煮过的南瓜、甜玉米粒也全都可以放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里你可能要问了，做沙拉不就是懒得起灶台吗，怎么还有这许多要烧的菜？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，所以专程做一顿沙拉是还挺麻烦的，主要靠平常剩下的半截玉米、两个蘑菇、最后1/4只洋葱……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再考虑放在沙拉里的蛋白质，这些不适合有太多自己的风味，一般有盐味儿就好了，然后加上沙拉酱调味。只加盐和黑胡椒煎的牛排和三文鱼都很合适，盐水煮大虾我也很爱吃，不吃肉的话可以加煎豆腐、半熟蛋都很合适。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;偶尔加点调配味道和口感的小东西&#34;&gt;
  偶尔加点调配味道和口感的小东西
  &lt;a href=&#34;#%e5%81%b6%e5%b0%94%e5%8a%a0%e7%82%b9%e8%b0%83%e9%85%8d%e5%91%b3%e9%81%93%e5%92%8c%e5%8f%a3%e6%84%9f%e7%9a%84%e5%b0%8f%e4%b8%9c%e8%a5%bf&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因为沙拉已经是一盘大拌菜，想要更丰富的口感和风味组合只好多加一点平常不会放在菜里的东西了，比如说水果：小番茄、绿苹果切片、小提子都很好吃，起到一个酸甜口味爆珠的功效。葡萄干也可以，但我不喜欢吃葡萄干，所以很少加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在拌好一整盆菜之后，比较高级的沙拉店还会撒一点香香脆脆的东西，一下子就卖得更贵了呢！在家自己做最容易加的就是芝麻粒，别的像玉米片和花生碎也都很好吃，就像凉面一样！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;沙拉酱化学之乳化反应&#34;&gt;
  沙拉酱化学之乳化反应
  &lt;a href=&#34;#%e6%b2%99%e6%8b%89%e9%85%b1%e5%8c%96%e5%ad%a6%e4%b9%8b%e4%b9%b3%e5%8c%96%e5%8f%8d%e5%ba%94&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;沙拉酱才是这盘菜的味道决定性因素！可以买现成的，但是拿几种常见酱料自己做也不是不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道油和水是互不相溶的，那么要把醋和油做成一款统一质地的沙拉酱，就需要发生一个乳化反应。这是一个物理反应，需要添加的是乳化剂，乳化剂分子一头亲水，另一头亲油，在剧烈搅拌下，乳化剂就可以一头牵着油脂分子一头牵着水分子，团团卷起来变成一个个小球，这样的小球外层是油，内层是水（或者反过来水包油），那整个油水混合物就会变成统一质地的稳定液体。不加乳化剂的乳化反应也是可以发生的，但是需要更猛烈的搅拌，乳化后的液体也更不容易稳定。乳化后的液体会更粘稠，更容易沾在菜上，拌菜拌面都合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卵磷脂就是这样一种乳化剂。没错，卵磷脂常见于蛋黄里！那么蛋黄酱的制作过程就是通过剧烈的搅拌，让卵磷脂把油和蛋黄里的水结合起来。知道了这个原理，把蛋黄酱再做成调味的蛋黄酱当然也不难。直接用现成的蛋黄酱，里面已经有相当一部分的乳化剂，可以加酱油或者醋，搅拌一通，质地会变得更稀，要注意不能一次性加很多，超过了乳化剂的反应限度，多出来的水就不能被乳化，会一绺一绺地浮在蛋黄酱表面上。另一个方向上，同样也可以舀一勺罐装蛋黄酱，往里面加辣油，搅匀了就可以获得spicy mayo。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;芝麻酱也是常见的乳化剂。我们平常说渫（是这个字吗）麻酱，就是往芝麻酱里加醋和水，疯狂搅拌，和麻酱里本来就有的很多芝麻油发生乳化反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他厨房常用乳化剂还有花生酱、芥末籽，也经常出现在沙拉酱制作里。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;分享我最爱的几款搭配&#34;&gt;
  分享我最爱的几款搭配
  &lt;a href=&#34;#%e5%88%86%e4%ba%ab%e6%88%91%e6%9c%80%e7%88%b1%e7%9a%84%e5%87%a0%e6%ac%be%e6%90%ad%e9%85%8d&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;理论知识学习完了，最后分享几款我喜欢吃的沙拉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;牛排通心粉沙拉&#34;&gt;
  牛排通心粉沙拉
  &lt;a href=&#34;#%e7%89%9b%e6%8e%92%e9%80%9a%e5%bf%83%e7%b2%89%e6%b2%99%e6%8b%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;煮通心粉，让它煮着可以去做别的事，煮到熟透大概十分钟（请参考你的通心粉包装）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煎牛排：我用的是&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AmC9SmCBUj4&amp;amp;ab_channel=HodderBooks&#34;&gt;Gordon Ramsay这个方法&lt;/a&gt;，只用盐、胡椒、大蒜，冰箱里有新鲜香料就用，没有就拉倒。煎完了放在砧板上晾着，可以多晾一会儿再切，反正最后是吃凉的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;准备生菜：洗干净了甩干水分，随便切一切不要太大片就好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;别的配菜：甜玉米、西兰花、洋葱丝，爱吃什么放什么。除了这些我还喜欢加青苹果切薄片。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;油醋汁&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;撒上芝麻粒就可以吃了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;要带饭盒就先准备好菜，当天早上再加入油醋汁。
&lt;img src=&#34;https://media.pullopen.xyz/media_attachments/files/112/835/800/303/901/002/original/48b47d0cc591807f.jpg&#34; alt=&#34;steak salad&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;野餐风通心粉沙拉&#34;&gt;
  野餐风通心粉沙拉
  &lt;a href=&#34;#%e9%87%8e%e9%a4%90%e9%a3%8e%e9%80%9a%e5%bf%83%e7%b2%89%e6%b2%99%e6%8b%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;煮通心粉，跟上一道的部分一样。传统上会用更小颗的通心粉，比如说macaroni或者小蝴蝶。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和通心粉一起煮一个白煮蛋。煮完了剥皮切成也和macaroni差不多的小块。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然后其他的配菜都要和这个通心粉差不多尺寸，这样最后可以用勺子舀着吃。
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;水煮西兰花，需要把西兰花切小朵，西兰花杠杠子也切成小粒焯水。西兰花杠杠子在这里脆脆的，吃起来像莴苣，我觉得非常好吃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;甜玉米粒。新鲜甜玉米无人能敌，但是冷冻玉米粒方便省事，放碗里微波炉转一下解冻就好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青豆。如果你买的是冷冻玉米青豆mix包，那就完美了，一起倒进碗里转一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;毛豆。我喜欢吃毛豆。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡萝卜。我不喜欢吃我不加。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;番茄。如果要加需要挖去中间水分很多的瓤。黄瓜也是。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zucchini！选用新鲜的嫩嫩的，也切成小粒就好。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这道菜常见的就是用美乃滋或者pesto, 但是罐装的pesto没有好吃的，所以我做都用美乃滋。然后我的口味比较中日韩，所以就算做沙拉，也会往丘比美乃滋里加生抽，加老干妈的辣油做成spicy mayo也挺好吃的。实在懒就用罐装的ranch也挺好吃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;到这里是没有肉的版本。要加肉我通常会煎一个鸡腿排，用的是&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1EK4y1775V&#34;&gt;平凡料理&lt;/a&gt;提到的这个农协煎鸡腿。
&lt;img src=&#34;https://media.pullopen.xyz/media_attachments/files/111/222/436/565/918/545/small/3fea3313e7f1eac1.jpg&#34; alt=&#34;pasta salad&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;三文鱼荞麦面沙拉&#34;&gt;
  三文鱼荞麦面沙拉
  &lt;a href=&#34;#%e4%b8%89%e6%96%87%e9%b1%bc%e8%8d%9e%e9%ba%a6%e9%9d%a2%e6%b2%99%e6%8b%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这就是那个豪华版的荞麦拌面。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;煮荞麦面。不要煮太软，煮完过冷河。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煎三文鱼，只用盐和胡椒粉。煎到熟得透透的，一面有点脆脆的就好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;配菜
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;生菜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小番茄对半切&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煎杏鲍菇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卷心菜丝&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;丘比 sesame soy sauce 就行了！想要自己做的话，这个酱吃起来就像是生抽加一点醋加一点糖再加芝麻粒和橄榄油。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;鸡丝麻酱拌面&#34;&gt;
  鸡丝麻酱拌面
  &lt;a href=&#34;#%e9%b8%a1%e4%b8%9d%e9%ba%bb%e9%85%b1%e6%8b%8c%e9%9d%a2&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;吃不掉的鸡胸肉只能放在这里了！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;煮细面，挂面比较容易坨，煮了立刻吃就没事，不然就换成荞麦面好了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盐水煮鸡胸肉。其实微波炉也能煮，就是把鸡胸肉放进微波炉盒子，加水没过，再加盐，中火转熟。煮完扯成鸡丝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卷心菜切细丝，切很多，因为这是这道菜里唯一的蔬菜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;麻酱加醋和水卸开，再加点酱油当然也不错。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;撒上花生碎就可以吃了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;越南拌粉&#34;&gt;
  越南拌粉
  &lt;a href=&#34;#%e8%b6%8a%e5%8d%97%e6%8b%8c%e7%b2%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个我不会做！但是很爱点！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;香茅煎鸡排或者烤五花肉，加上生菜和糖醋曝腌的萝卜丝，生豆芽、香菜、九层塔，然后用一个主要是鱼露和糖的料汁，拌细米粉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常好吃！有机会学习一下怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这样算下来沙拉也没有健康多少的样子，还是要加油盐呢。但是这样比较好吃，一顿饭里蔬菜含量大增，带饭也很方便，所以能让我经常选择比较健康的饮食，总的来说还是对身体更好一点。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有的书怎么也看不完</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/unfinished-books-2024/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jun 2024 21:20:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/unfinished-books-2024/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;有几本书买了很久，翻翻停停，开始看很久但是一直没看完。听我解释！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多剧透，请酌情阅读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;光之年代&#34;&gt;
  《光之年代》
  &lt;a href=&#34;#%e5%85%89%e4%b9%8b%e5%b9%b4%e4%bb%a3&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2022/05/03b0ba525b-52a7-45a7-8a86-4e4addebdc96.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/0FwVksOLslGicnqUFCcxCd&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;The Age of Light&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;在20世纪30年代前往巴黎之时，冷艳的李·米勒（Lee Miller）已经是一位成功的模特。但她不满足于只在镜头前搔首弄姿。 与著名的超现实主义摄影师曼雷（Man Ray）的相遇让米勒有机会实现自己成为摄影师的梦想。惠特尼·沙勒（Whitney Scharer）的处女作 “光之时代”（The Age of Light）再现了他们充满热情但是错综复杂的关系，向一位女性的勇敢，决心和深刻才华致以敬意。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这本是传奇战地记者黎·米勒（Lee Miller）的传记小说，我买的时候非常期待。我拍照是纯业余爱好么，也从来没有学习知识精进技能过，也没看过什么影集，我都说不出知名摄影师的名字！所以看到这本书的时候觉得很不错，因为我不想看摄影作品鉴赏，但是摄影师生平故事还是挺有意思的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且黎·米勒的生平确实跌宕起伏，她作为时尚模特出道，在vogue供职多年，然后和自己的男摄影师有一段关系……这关系男的说起来就是在谈恋爱，或者说是米勒心甘情愿地做情人，但是稍微想想就能知道摄影师-模特是多么巨大的权力不平等关系，我觉得这是人像摄影相当惊悚的一点：一方把自己的凝视藏在机器后面，另一方却要抹去羞耻感把自己作为物理实体暴露在镜头前。然后黎·米勒在这段我随便猜猜觉得不太健康的关系里脱身，转身去巴黎做摄影师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肯定还有人觉得她精明，攀上一个知名摄影师，还从人家那里免费学了技术。对这些人我要说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FUCK OFF okay? Fuck off!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没过多久开始打二战，米勒成为了vogue的战地摄影记者，这张应该是她非常著名的作品（指的是我在知道这人的故事前就看过这张图）：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i.guim.co.uk/img/media/edd2050a92c23f25947cfa45d6c8540bff0d0b9c/0_0_4900_5023/master/4900.jpg?width=1010&amp;amp;quality=45&amp;amp;auto=format&amp;amp;fit=max&amp;amp;dpr=2&amp;amp;s=34b13d35e8c3a0b17dfa1799530824b9&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这张图来自&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/artanddesign/gallery/2023/sep/12/surrealism-and-war-the-life-of-lee-miller-in-pictures&#34;&gt;卫报&lt;/a&gt;的回顾展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战后米勒回到欧洲乡下定居，继续为vogue供稿，开始写家居专栏，搞一些吃吃喝喝买买买的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多么丰富多彩的人生！我写得我自己都想看了！怎么会看不下去这本书呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为买的时候以为是传记，看着看着觉得不对，这视角怎么有这么重的编排痕迹，然后仔细又看了简介，发现人家是传记小说。这个我就不太喜欢了，因为我没法知道哪些是真的发生过，哪些是作者演绎的。简介里说因为半个世纪以前，女的的人生故事鲜有书写，大家很容易搜到的黎·米勒大多出现在那个男摄影师的花边新闻里，所以作者认为写一个传记小说是合理且必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个理由我也可以接受吧，但是我还是更想看我可以相信都是事实的传记。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;银河英雄传说&#34;&gt;
  《银河英雄传说》
  &lt;a href=&#34;#%e9%93%b6%e6%b2%b3%e8%8b%b1%e9%9b%84%e4%bc%a0%e8%af%b4&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/16500d1c0f-6cb8-4a29-87ee-e74519c0facc.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/0nF3fXLs4rAX0jRKJO9eRu&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;银河英雄传说&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;日本著名小说家田中芳树的太空歌剧式科幻小说。整个小说时间设定为人类生存圈扩展到全银河系的未来时空，由于人们对政治失去信心，疏于履行自己的权利和义务，以至于拥戴野心家把全人类社会变成独裁专制的帝国。后来不满帝制的人展开逃亡，成立了民主政权并与之对抗。银河系从此展开了两大势力长达150多年的争战，那就是专制统治的银河帝国和高举共和主义旗帜的自由行星同盟，夹在交战双方中间的是强大的经济体——小都市国家费沙自治领，还有背后的黑暗势力——地球教也在蠢蠢欲动。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;几年了也没看完主要就是因为太长了，十卷本的《银河英雄传说》，作为一个青少年幻想小说，有着青少年小说的易读性，但是我又不是每天关在学校上课写作业无所事事的青少年了，所以前者让我每次拿起来都能毫无阻碍地一口气看下去二三十页，而后者让我看了二三十页就腻了放下了，放下之后也没多少留恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把《银河英雄传说》分类成青少年幻想小说，可能有很多本书拥趸会不太高兴，觉得降级了这部书的地位，它应该是科幻巨著！银河史诗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得这本书说不上科幻，倒不如说是一个架空三国演义。这些银河、星系、行星堡垒作战，都是作者口胡出来的名词，没有什么实际意义，也不基于任何科学背景知识。我认为科幻应该是从一些科学事实出发的，有一些想象，然后聚焦在这个科学技术下人性（或者外星人性或者其他动物性）的故事。在我的分类下，《火星救援》和《你一生的故事》都是很科幻的，《流浪地球》本来的小说版也可以说是科幻，《三体》、《基地》、和《银河英雄传说》当然就都不算，这都是作者口胡型架空政治小说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体裁并无高下之分，青少年幻想也好，童书绘本也好，优秀的创作都会有对基本人性的讨论，所有年龄的人都能理解到，都会有共鸣。形式也没有那么重要，比较讲科学的科幻和口胡一个世界观开始讲故事的科幻各有各的好看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个银河史诗其实是个三国演义，又因为它完全是真空中的（双关），作者可以把古往今来的政治格局浓缩到一起，把所有政治伎俩逐一沙盘推演。与其说是小说恶政隐，倒不如说是政治游戏也没什么新鲜招数。可以想像如果我是小时候看的这本书，可能会觉得“好牛！到处借古讽今！我可没有针对谁哦不要对号入座（狗头）（狗头）”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我不是十几岁了，我长大了，我经历了2016年、2018年、2020年、现在2024年，实时国际新闻是美国总统大选第一次候选人辩论，两边两个八十岁上下的老头，一个居然还没被关监狱另一个脑子已经非常迟缓；法国右派政党在第一轮国会选举中大领跑；中东在打仗、东南亚缅甸在内战、俄罗斯堂而皇之入侵乌克兰已经两年半……我不想要借古讽今，我也不想要发一些似是而非的截图配三个狗头显得自己什么都懂，我已经知道的太多了，看政治小说不会让我觉得有意思，都不如这几位赶紧全死了来得爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的优点是作者很明显是反战的，主角杨威利虽然是军事奇才但是非常不喜欢打仗，因为会死人啊，以军人作为职业就是以杀人作为职业。虽说乱世造英雄不可否认，这十卷本里也大有野心家存在，但是各位前线悍将，哪怕是更有好胜心的那些，也并不嗜血，作者都会着笔描述他们看到战争惨况而内心震动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然前两个写了这么长，但是后面几个都会非常短！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;没有妈妈的超市&#34;&gt;
  《没有妈妈的超市》
  &lt;a href=&#34;#%e6%b2%a1%e6%9c%89%e5%a6%88%e5%a6%88%e7%9a%84%e8%b6%85%e5%b8%82&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/item/doubanbook/2023/01/14/fc1b2792-c8b4-4b20-acd6-1578bad35970.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/4sfGc5oi7jeon55Rkry2Qh&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;沒有媽媽的超市&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;★風靡全美的話題之作，高踞《紐約時報》暢銷榜逾40週
★2021年歐巴馬年度最愛書籍
★Goodreads讀者票選年度最佳回憶錄
★《紐約時報》、《華盛頓郵報》、《華爾街日報》、《時代》等各大媒體年度好書
★授權10國版權，改編電影即將開拍，作者親自撰寫劇本與配樂製作
---------------------------------------------------------------------------------
美國獨立樂團「日式早餐」主唱個人傳記
獻給母親的真情告白
「眼淚收好，等你媽死了再哭吧！」
這是我媽媽最常說的一句名言。
她的愛是一種殘酷的愛，是一種強韌的愛，
是一種比你早十步看出怎麼做對你最好的愛。
要說她有錯，她只錯在關心得太多……
---------------------------------------------------------------------------------
「媽媽不在以後，我去H Mart老是會哭。」
蜜雪兒・桑娜是獨立樂團主唱，在首爾出生、美國長大的她，幼時經常跟媽媽到韓國超市H Mart採買，也經常一邊聽媽媽暢談韓國生活的點滴，一邊吃著媽媽燒的韓國美食。
媽媽曾向她保證，二十五歲這一年，將是她人生最特別的一年。但沒想到，正是這一年，媽媽罹癌、人生戛然而止，她的人生跟著四分五裂。
在看似無盡的療傷之旅，某一天，桑娜來到熟悉的韓國超市。她看著架上的韓國小菜，就因為想起媽媽做的小菜滋味而忍不住掉淚；看著琳琅滿目的海苔品牌，卻想不起來自己從小到大吃的是哪一個牌子，不禁自問：
如果自己再也說不清身上繼承的韓國傳統，「那我還能算是個韓國人嗎？」
兒時的暑假，她在首爾的外婆家，看著外婆將削成片狀的梨遞給媽媽吃，自己則啃著梨心──完全是媽媽在家削水果給她吃的翻版。她那時從未想過，媽媽是在盡力彌補離家多年所錯失的時光，更沒想過媽媽與外婆的關係，將是她往後一生中母女感情的榜樣。
當媽媽首次造訪她在費城的住處，她不敢作聲，等著媽媽挑剔屋裡的骯髒不整。她想著自己過的「藝術家生活」，正是媽媽一直警告她別做的事。但媽媽一句批評也沒說，反而逕自走向廚房、忙進忙出，一心只想著在離開前，留給她一盅家鄉味。
媽媽罹癌後，她不顧一切回家陪伴媽媽。隨著止痛藥的藥效越來越強，媽媽說話總會不自覺切換回韓語，好似把韓語並不流利的她排除在外。她始終覺得自己的歸屬是別人說了算，而她隨時會被某個比她更有資格說話的人驅逐出去。
問題是，她是否永遠無法同屬於兩個世界？
＊　＊　＊
在這個關於家庭、食物、臨終陪伴與自我追尋的故事中，桑娜卸下了歌手身分的光鮮亮麗。她懷著幽默和真情，述說作為韓美混血兒的成長經歷、母親對她特別且高度的期待、必然伴隨痛苦的青春期、離家追夢的掙扎，以及與韓國傳統漸行漸遠的迷惘。
和世上許多女兒一樣，桑娜曾希望成為和母親一樣的人，也曾希望成為和母親完全相反的人，經歷了離家、也經歷了嘗試返家的艱辛。慶幸的是，食物長期以來代替文字、成為母女間共同的語言，並且跨越雙方的文化壁壘，鑄造起堅實綿長的情感紐帶。
母親逝世之後，桑娜上網自學烹煮韓國料理。香濃溫暖的大醬湯、平淡卻開胃的松子粥、酸得恰到好處的泡菜……她從一道又一道菜色中發掘出每一段被她遺忘在心底的記憶，重新思索與母親共有的文化傳承。桑娜緩緩道出人生故事，她對自我的思索告訴我們，生命中的一切都是養分，而只有你自己，才能定義自己的模樣。
「關於我的一切，她全都瞭如指掌。我出生的時間，我未曾萌芽的夢想，我讀的第一本書。每一個性格的形成，每一個小病痛和每一個小成就。她一直細細觀察我，基於無人能比的興趣……所有沒被記錄下來的事，已隨她一起死去。現在，輪到我來了解自己了。」──蜜雪兒・桑娜&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;就是前两年非常有名的《crying in H mart》的台译版。买的时候是因为h mart是我们都很喜欢的韩国超市。本来也就顺手看看，直到我妈去复查肺部结节，吓得我再也没继续看了，我妈的检查结果没啥事但我也没再看。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-one-of-us-is-lying-&#34;&gt;
  &amp;lt; One of us is lying &amp;gt;
  &lt;a href=&#34;#-one-of-us-is-lying-&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2023/01/049c102548-2a90-48c4-a2a0-7a6683f43f68.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/2SS00gk7bqVCPUAKsH0ndz&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;One Of Us Is Lying&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;On Thursday afternoon, five students at Bayview High walk into detention.
Bronwyn,
, is Yale-bound and never breaks a rule.
Addy,
, is the picture-perfect homecoming princess.
Nate,
, is already on probation for dealing.
Cooper,
, is the all-star baseball pitcher.
And Simon,
, is the creator of Bayview High&amp;#39;s notorious gossip app.
Only, Simon never makes it out of that classroom. Before the end of detention, Simon&amp;#39;s dead. And according to investi­gators, his death wasn&amp;#39;t an accident. On Thursday, he died. But on Friday, he&amp;#39;d planned to post juicy reveals about all four of his high-profile classmates, which makes all four of them suspects in his murder. Or are they just the perfect patsies for a killer who&amp;#39;s still on the loose? Everyone has secrets, right? What really matters is how far you would go to protect them.&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;畅销青少年侦探小说，也是从别人搬家扔出来的书堆里捡的。校园故事，不停蒙太奇切到各位嫌疑人的视角，就一般般吧，没有太吸引人。这部还出了好多续集，还改编成了电视剧，我都没看。美国高中生活，虽然我在各种作品中看了很多，但是距离我非常遥远，我永远没法觉得relatable。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;房思琪的初恋乐园&#34;&gt;
  《房思琪的初恋乐园》
  &lt;a href=&#34;#%e6%88%bf%e6%80%9d%e7%90%aa%e7%9a%84%e5%88%9d%e6%81%8b%e4%b9%90%e5%9b%ad&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/154e31faed-94bf-42a2-acbf-0d560dac3547.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/5CGshKXr2IRnVoQQ62fdOz&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;房思琪的初恋乐园&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;令人心碎却无能为力的真实故事。
向死而生的文学绝唱  打动万千读者的年度华语小说。
李银河 戴锦华 骆以军 张悦然 冯唐 詹宏志 蒋方舟 史航 等多位学者作家社会名人郑重推荐。
痛苦的际遇是如此难以分享，好险这个世界还有文学。
我下楼拿作文给李老师改。他掏出来，我被逼到涂在墙上。老师说了九个字：“不行的话，嘴巴可以吧。”我说了五个字：“不行，我不会。”他就塞进来。那感觉像溺水。可以说话之后，我对老师说：“对不起。”有一种功课做不好的感觉。
小小的房思琪住在金碧辉煌的人生里，她的脸和她可以想象的将来一样漂亮。补习班语文名师李国华是同一栋高级住宅的邻居。崇拜文学的小房思琪同样崇拜饱读诗书的李老师。
有一天李老师说，你的程度这么好，不如每个礼拜交一篇作文给我吧，不收你周点费。思琪听话地下楼了。老师在家里等她，桌上没有纸笔。
思琪的初恋是李老师。因为李老师把她翻面，把他的东西塞进去。那年的教师节思琪才十三岁，这个世界和她原本认识的不一样。                                                   如果这是爱情，为什么觉得暴力？为什么觉得被折断？为什么老师要一个女学生换过一个女学生？如果这不是爱情，那满口学问的李老师怎么能做了以后，还这么自信、无疑、无愧于心？
故事必须重新讲过，与房思琪情同双胞的刘怡婷，接到警局通知，去带回神志不清，被判定疯了的房思琪。透过思琪的日记，怡婷得知思琪五年中的所见所思……
嫁入钱家的许伊纹，是两位少女的忘年交，二十余岁的她，是两位少女的文学启蒙者同时也是丈夫家暴的沉默受害者……                                                                      升入大学后的郭晓奇仍旧爱着高中时的补习教师李国华，而这位文质彬彬的补习教师并不只有平时人们眼中受人尊敬的老师形象的一面……
这是一部惊人而特别的小说，小说作者既具有高度敏锐的感受力、又是一个近距离目击者，使这整件事像一个“幸存的标本”那样地被保留下来。整本书反覆地、用极度贴近被侵害者的视角，直直逼视那种“别人夺去你某个珍贵之物”的痛苦──且掠夺之人是以此为乐。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这个我好像在其他地方提过了，因为描述太graphical所以完全没法看下去。我看书、听播客都会在脑子里有画面，有时候越想越详细，都会幻觉某种疼痛真的发生在我身上，就很容易被这个画面吓到。《房思琪》我在买之前就知道了背景故事，买这本书的时候没有想到这个行文风格是这么有文学性的，我本来以为会和《金智英》（这本也没看完）类似，是很白描的文风。所以《房思琪》开卷这个迎面而来的文学性是我很惊讶的，写得又非常好，我看头两章感觉大震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后从第三、第四章开始有性场面描写了！写得还是这么详尽！画面不受控制地进入我的脑子，感觉特别恶心。当然了，这是这本书要传达的，而且实现得非常好，所以才导致了我这么生动地感觉到恶心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;一定还有更多买了没看的书但暂且写到这里，因为其他的存在感稀薄到我都想不起来为啥不想看。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024上半年读书记录</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/books-2024-1/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2024 23:02:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/books-2024-1/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;2024 上半年阅读短评合集。全都有剧透！书名儿都在目录里。按看完的时间顺序来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都是消遣作品，文化程度不高。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;陈浩基---第欧根尼变奏曲&#34;&gt;
  陈浩基 - 《第欧根尼变奏曲》
  &lt;a href=&#34;#%e9%99%88%e6%b5%a9%e5%9f%ba---%e7%ac%ac%e6%ac%a7%e6%a0%b9%e5%b0%bc%e5%8f%98%e5%a5%8f%e6%9b%b2&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2022/11/278a5ff16f-6c39-46bb-a45f-007612f8dc55.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/5JL5EWtjP04r2xX5oeNVZV&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;第欧根尼变奏曲&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;首度获日本“《周刊文春》十大推理”、原书房“十大本格推理”海外榜双冠军的华语作家，陈浩基出道十年短篇集。
17 则故事，搭配古典 BGM 的多重变奏，一阅读就停不下的疯狂螺旋，一个字都不愿错过的超强快感！
☠️编辑推荐
☆　一本变化多端、充满惊奇落差快感的短篇集
类型横跨推理、恐怖、奇幻、科幻、童话，场景遍及香港、日本、欧美、外太空，陈浩基接连变招，又不时埋伏叙诡、反转，带来直逼过山车之旅的阅读体验。华语鬼才多变的创作面貌（无法测量的脑洞），尽在其中。
☆　陈浩基精选古典 BGM，结合音乐的小说组曲
网络窥伺的黑暗之中，肖邦《二十四首前奏曲》E小调第4号乐曲缓缓响起；跨年夜依偎公园角落的爱情凶杀案，变奏着拉赫玛尼诺夫《帕格尼尼主题狂想曲》第 18 号乐曲的温馨与惊悚；14首古典乐，营造别开生面的感官享受。
☆　推理迷不可错过的重量级作品与创作秘辛大公开
收录陈浩基视为创作生涯“自我转捩点”的《窥伺蓝色的蓝》，以及深受台湾作家林斯谚赞誉“绝对可以名列华文短篇推理前十强”的《隐身的X》；另外详附 6000 字后记，一睹陈浩基的创作心路。
☠️内容简介
17 则短篇，上演陈浩基的脑洞宇宙。有无法预料的恶意：渴望成为作家的青年，在光天化日之下构思犯罪，只因编辑对他说：“想出道，先杀一个人看看！”也有颠倒常规的奇想：男子醒来后想喝咖啡，却发现这种饮品被禁止，更惊人的是，小孩子抽烟竟然合法？或是回归日常：教授在一堂课发起推理游戏，只要找出隐藏身份的助教，就能直接获得 A 等成绩！……百变叙事（推理、恐怖、科幻、奇幻、童话）×社会议题（禁烟、教唆罪、网络隐私），惊奇不断的狂想故事集，让人直呼荒谬又完全信服。
☠️名人推荐
☆  陈浩基作品的妙味其实很大程度上彰显在他的中短篇作品里，《第欧根尼变奏曲》便是证明。这本作品集结了陈浩基历年来风格与类型迥异的中短篇小说十七篇，其中《窥伺蓝色的蓝》与《隐身的X》堪称华文短篇推理小说的经典之作。
——林斯谚（台湾推理小说家）
☆  陈浩基娴熟“推理”当中的各种子类型，这些短篇的创作有部分还以科幻或奇幻设定包装，而且仍有坚实的推理核心，想象力丰富，内容多变，相当有趣。
——卧斧（台湾推理小说家）
☆　《第欧根尼变奏曲》并不是一本从青涩横跨到老练的成长记录，更不是一本十年有成精选集；我会以生物学的观点来综观，那像是一棵不断分岔伸展出去的演化树——其中没有高下之分，但肯定有先来后到的次序，以及自我的蜕变的种种过程。当然，读者可以一篇篇轻松惬意地阅读，单纯享受故事中的趣味与娱乐，不过，倘若你极喜欢陈浩基过去的长篇如《13·67》《遗忘·刑警》《网内人》，或许可同我一样，用更全面的观点来看待这位作家的各篇作品，相信定能感受到其源源不断的创造力与撼动力。
——冬阳（台湾推理评论家）
☠️获奖记录
☆	《第欧根尼变奏曲》日文版获 2019 年“《周刊文春》十大推理小说”海外部门第 7 名、2020 年早川书房“这本推理小说我想读！”海外部门第 3 名。
☆	《窥伺蓝色的蓝》入围 2009 年“台湾推理作家协会征文奖”决选。
☆	《时间就是金钱》获 2010 年“倪匡科幻奖”三奖。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;陈浩基的短篇集，创作时间绵延他出道的十年。倒是也不对读者朋友们见外，有几篇明显是不太成熟的早期作品，还有些习作断章，总之是都放进来了。我读起来良莠不齐，陈浩基，哎呀，情商高，把这个叫作变奏曲。还给每篇配上他觉得合适的推荐BGM，我真是服了，这QQ空间般的操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过很有意思的是，他把这些有思路痕迹的短篇都放出来，很像是某种创作谈。作为推理小说来看不算很好，但是窥探背后的创作思路也算是有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一篇和最后一篇是最好看的。勉强也算是能给这个变奏曲结构合上吧！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;石黑一雄---长日将尽&#34;&gt;
  石黑一雄 - 《长日将尽》
  &lt;a href=&#34;#%e7%9f%b3%e9%bb%91%e4%b8%80%e9%9b%84---%e9%95%bf%e6%97%a5%e5%b0%86%e5%b0%bd&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/12/1273d60878-4c3f-453b-838e-54ec47c3a8e6.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/2B1ctbMpEkZZC8YfPTa8xm&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;长日将尽&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;★2017诺贝尔文学奖得主石黑一雄代表作、布克奖获奖小说
★长日将尽，一曲帝国衰落的挽歌，一场擦肩而过的爱情
★同名电影（又译《告别有情天》）获多项奥斯卡奖、英国电影学院奖提名，英国影帝安东尼•霍普金斯、实力女星爱玛•汤普森主演
----------------------------------------------------------------------------------------------
《长日将尽》是诺奖得主石黑一雄1989年获布克奖的作品，也是石黑一雄最重要的代表作。小说以管家史蒂文斯的回忆展开，讲述了自己为达林顿勋爵服务的三十余年时光里的种种经历；虽然达到了职业巅峰，但史蒂文斯过于冷酷地压抑自我情感，追求完美履行职责，而在父亲临终前错过最后一面，之后又与爱情擦肩而过。小说通过主人公的回忆，将一个人的生命旅程在读者眼前抽丝剥茧，同时也折射出一战与二战之间那段非常时期的国际政治格局。
1993年根据小说翻拍的同名电影（又名《告别有情天》）由英国著名演员安东尼•霍普金斯和艾玛•汤普森主演，获得八项奥斯卡奖提名和六项英国电影学院奖提名，成为影史经典。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这本是别人搬家扔在公共空间里被我捡回来的，这个同学显然是买来写作业用的，书里还有划线呢，而且文内划得不多，在译后记里，译者总结故事的篇幅里全是铅笔线！哈哈！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;石黑一雄明明不是侦探小说家，这本书明明也不是探案故事，但反而有种叙事诡计的感觉。因为这个小说完全是大管家史蒂文斯的视角，我们读者习惯了上帝视角，就很容易以为看到的就是全部，就是对的，不会去怀疑“我”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以大部分故事都会把主视角，就是我们读者要借的这双眼睛，做成一个讨人喜欢的好人吧。我小时候就一度因为特别讨厌哈利波特本人而对这系列书反复横跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《长日将尽》里的“我”，史蒂文斯先生，我就觉得特别讨厌！多么古板、无趣、装腔作势、道理讲起来一套一套、政治想法和我完全相悖的一个人！而且这回忆说着说着，漏洞越来越多，什么擦肩而过的爱情，根本就是自作多情！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我现在知道了可以允许自己在脑子里和主角打架，不用怀疑自己的想法，主角也是一个人物，他们不都是对的。这是我最近才想通的一件事，而且就想通在了《祥林嫂》上。我就是突然想到，迅哥儿也是一个角色啊，他也不是鲁迅本人，就算他是，那这个人也不都是对的，也是很正常的事情。迅哥儿是小少爷啊，出去读了一些书，觉得自己跟这些麻木的乡下人不一样，他同情祥林嫂，他愿意多听祥林嫂讲两句。可是他听多了不还是不想听嘛？还是觉得烦啊？那本来就不是跟你说两句就能好的痛苦，凭什么你听烦了就不想人家讲了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我有了相当自信的价值观之后才领悟到的，我可以把自己和“我”分隔开。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;羅伯狄保德robert-de-board---蛤蟆先生去看心理医生&#34;&gt;
  羅伯．狄保德(Robert de Board) - 《蛤蟆先生去看心理医生》
  &lt;a href=&#34;#%e7%be%85%e4%bc%af%e7%8b%84%e4%bf%9d%e5%be%b7robert-de-board---%e8%9b%a4%e8%9f%86%e5%85%88%e7%94%9f%e5%8e%bb%e7%9c%8b%e5%bf%83%e7%90%86%e5%8c%bb%e7%94%9f&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/158d04fc22-6e1a-4352-a891-4dfd535fdd4b.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/2Tfk0Rb0MwpqPjgdNjo8Gg&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;蛤蟆先生去看心理医生&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;蛤蟆先生一向爱笑爱闹，如今却一反常态地郁郁寡欢，他一个人躲在屋里，连起床梳洗的力气都没有。朋友们非常担心他，建议他去做心理咨询。在10次心理咨询中，蛤蟆在咨询师苍鹭的带领下，勇敢地探索了自己的内心世界，也逐渐找回了信心与希望……
这并不是一本写给孩子看的书，而是一本非常有深度的心理疗愈读物。出版20多年来，已成为英国国民级心理咨询入门书。它基于TA沟通分析心理学的理论，讲述了一个抑郁症病人通过十次心理咨询，终于找回快乐和自信的全过程。在书中，可以看到心理咨询的倾听、共情、沟通技巧，也可以看到一个标准的心理咨询流程的模板。读者犹如亲临现场，体验心理咨询的每一个细节，见证疗愈和改变的发生。
在这本书里，作者借由蛤蟆和心理咨询师苍鹭的互动，探索了蛤蟆自卑、软弱、爱炫耀的个性与抑郁的情绪究竟来源于何处，让读者看到童年经历对人格的深刻影响，以及如何才能在心理上真正长大成人，独立、自信、充满希望地生活。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;不是这个版本，我买的是台湾三采出版社张美慧翻译的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很不错的，短短的一本小故事，相当适合我们这样没有接触过心理咨询的健人，陪蛤蟆先生走过整个心理咨询的流程，包括最后结束和苍鹭医生的咨商关系，非常有帮助，我现在至少知道这个流程要期待什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到一些中差评是说苍鹭医生的 approach 在临床咨商界目前看来是有点落后的，像这样把问题都回溯到父亲和童年，并不是临床咨询师的唯一路数。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;阿加莎克里斯蒂---赫尔克里的丰功伟绩&#34;&gt;
  阿加莎克里斯蒂 - 《赫尔克里的丰功伟绩》
  &lt;a href=&#34;#%e9%98%bf%e5%8a%a0%e8%8e%8e%e5%85%8b%e9%87%8c%e6%96%af%e8%92%82---%e8%b5%ab%e5%b0%94%e5%85%8b%e9%87%8c%e7%9a%84%e4%b8%b0%e5%8a%9f%e4%bc%9f%e7%bb%a9&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/10/25986ed338-1635-4d60-b33b-2f35ab774266.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/7O7UH9v5VhAI7ggxt419W7&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;赫尔克里的丰功伟绩&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;波洛决心仿照希腊神话中与自己同名的大力士解决十二桩案件：
第一桩 涅墨亚狮子 (The Nemean Lion)
第二桩 勒尔那九头蛇 (The Lernean Hydra)
第三桩 阿卡狄亚牝鹿 (The Arcadian Deer)
第四桩 厄律曼托斯野猪 (The Erymanthian Boar)
第五桩 奥吉厄斯牛圈 (The Augean Stables)
第六桩 斯廷法罗湖怪鸟 (The Stymphalean Birds)
第七桩 克里特岛神牛 (The Cretan Bull)
第八桩 狄奥墨德斯野马 (The Horses of Diomedes)
第九桩 希波吕特的腰带 (The Girdle of Hyppolita)
第十桩 革律翁的牛群 (The Flock of Geryon)
第十一桩 赫思珀里得斯的金苹果 (The Apples of the Hesperides)
第十二桩 制服恶犬克尔柏洛斯 (The Capture of Cerberus)&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;阿加莎的短篇集，波罗退休前的12个小案子，玩一些希腊神话梗。还可以吧，挺有意思的但不算过瘾。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;陈浩基---气球人&#34;&gt;
  陈浩基 - 《气球人》
  &lt;a href=&#34;#%e9%99%88%e6%b5%a9%e5%9f%ba---%e6%b0%94%e7%90%83%e4%ba%ba&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/15518e8b6f-8db3-4af4-84a3-05872a288c48.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6vKlVI4DmbR5x5vTyo3FjK&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;氣球人&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;「只要接觸皮膚，我就能輸入指令，
使目標身體部分充氣、膨脹或扭曲，最後死亡。」
在跟警方對峙的這一刻，他一幕幕回想，自己到底是如何落得這個下場。
他幹殺手這行好多年了，身懷異能的他，能殺人於無形，
他以「氣球人」的稱號為客戶解決無數「麻煩」，堪稱專家中的專家。
客戶愛他，仲介更樂得介紹諸多無理要求的大戶給他
──大概就是這一步走錯了，殺手應該保持低調才對。
先是為了滿足客戶的變態要求，把自己搞得灰頭土臉，
接著又遇上第一大黑幫前來委託，接也是死不接也是死，
沒想到在為自己的職涯忙得焦頭爛額之際，他竟一步步跌入陷阱……
是誰精心策畫了這場困局，又步步進逼？他百思不得其解，
但在此之前，他得想方設法逃出這裡，
還要再跟警方多耍帥個幾分鐘，才能抓住脫身時機……&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;又看了一个陈浩基，我怎么回事啊看的还都不是他有名的长篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本比较像单元剧，几个中短篇都是同一个主角同一套世界观，按照时间线排列。这本的类型在序里说是“黑色异想”，whatever that means, 你说是啥就是啥吧。反正网文看多了这种超能力和这个法外狂徒身份都只能说是见怪不怪吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看完就说陈浩基就是紫金陈想象中自己的样子，主要因为陈浩基也时不时会提醒到读者，他是一个对女的有尊重但不多的直男。陈浩基，至少从他的小说看起来，人不坏，对公义是有底线有坚持的，但是确实忍不住每隔两三页就把“老子铁直男”怼到面前。紫金陈呢，这个铁直男的部分是有样学样的，但是人家陈浩基好歹也写点正统本格，叙事、计谋、思想主旨，都在通俗读物这看起来毫不修饰的语言下埋着呢，你紫金陈就学到了语言风格大白话这一 part。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哇，仿佛我中学的时候走廊上干拔后仰都觉得自己是科比的同学们。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;stuart-turton---the-7-12-deaths-of-evelyn-hardcastle&#34;&gt;
  Stuart Turton - &amp;lt;The 7 1/2 Deaths of Evelyn Hardcastle&amp;gt;
  &lt;a href=&#34;#stuart-turton---the-7-12-deaths-of-evelyn-hardcastle&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/item/googlebooks/2024/05/19/89c9d619-4e6f-461a-ac29-af1d661397ab.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/0c3TkucM0MFs35yh16yFOX&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;The 7 1/2 Deaths of Evelyn Hardcastle&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;&amp;#34;Agatha Christie meets Groundhog Day...quite unlike anything I&amp;#39;ve ever read, and altogether triumphant.&amp;#34;--A. J. Finn, #1 New York Times-bestselling author of The Woman in the WindowThe Rules of Blackheath
Evelyn Hardcastle will be murdered at 11:00 p.m.
There are eight days, and eight witnesses for you to inhabit.
We will only let you escape once you tell us the name of the killer.
Understood? Then let&amp;#39;s begin...***
Evelyn Hardcastle will die. Every day until Aiden Bishop can identify her killer and break the cycle. But every time the day begins again, Aiden wakes up in the body of a different guest. And some of his hosts are more helpful than others.For fans of Claire North and Kate Atkinson, The 71/2 Deaths of Evelyn Hardcastle is a breathlessly addictive novel that follows one man&amp;#39;s race against time to find a killer--but an astonishing time-turning twist means that nothing and no one are quite what they seem.Praise for The 7 1/2 Deaths of Evelyn Hardcastle: 
Costa First Novel Award 2018 Winner
One of Stylist Magazine&amp;#39;s 20 Must-Read Books of 2018
One of Harper&amp;#39;s Bazaar&amp;#39;s 10 Must-Read Books of 2018
One of Guardian&amp;#39;s Best Books of 2018&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;在谷歌图书上买的有声书。朋友推荐的，说最近很火热。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较难看（难听）啊，不推荐花这个钱。推荐语说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Agatha Christie meets Groundhog Day&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;属于是犯罪级的碰瓷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景描写很拖沓，探案基本没有探，全靠强设定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候爱看儒勒凡尔纳，连着全看了，看到后面被他的套路无语到，就是大家流落到荒芜的金银岛上，生不起火又没有吃的。哎呀那怎么办？大家翻翻口袋，哇，好神奇噢，你就能翻出一根火柴，我还能翻出一粒麦子！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的探案部分就是这样的：没线索？快穿一下。要死了？又快穿一下。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>方便好吃蔬菜料理</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/veggie-recipe/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 00:04:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/veggie-recipe/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;我在今年的&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2024/nyr-2024-1/&#34;&gt;新年计划&lt;/a&gt;里说2024年计划多做vegetarian的菜色，以蔬菜为主角来料理。五月底了，给大家分享几则我的科研成果！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我做菜都非常简易随便做做没有很高级的味道，有没有菜谱都行的，所以我写菜谱也没有定数，意思意思应该都差不多。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;汤面&#34;&gt;
  汤面
  &lt;a href=&#34;#%e6%b1%a4%e9%9d%a2&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大家知道有一些植物天然就有很多鲜味吗？大家应该知道吧，最著名的就是番茄和香菇。所以我会这样做一个自然鲜香的泡面（或者挂面或者疙瘩汤或者泡隔夜剩饭）：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;新鲜番茄、新鲜香菇切小块儿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;热锅倒一点油，少一点油，下番茄，加盐，可以多加一点，此时光吃番茄是有点咸的程度&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中火，让番茄自己炒一会儿，炒出沙和番茄汁&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;入香菇块儿，随便炒一炒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加水，盖上锅盖随便煮个10分钟吧 有时候我也会加别的蔬菜，比如说切小段的大白菜或者冷冻毛豆子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入你的碳水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尝一下汤，太淡了就加点生抽酱油。酱油也有鲜味，更鲜了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敲一个鸡蛋，盖上锅盖焖一下&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我喜欢撒一点白胡椒粉再加一点芝麻油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这个好像是小高姐那里学来的，也可能就是留学生糊弄料理。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;蔬菜煎饼&#34;&gt;
  蔬菜煎饼
  &lt;a href=&#34;#%e8%94%ac%e8%8f%9c%e7%85%8e%e9%a5%bc&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;还有一个常做好物就是简易煎饼，很适合summer squash上市的现在！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;主料是新鲜 zucchini，新鲜白萝卜也好吃，但是要很新鲜很水润那种白萝卜。黄瓜不行，实在太水了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将其切丝，这是全文最难的一步，如果有擦丝小工具也可以用，但是我不喜欢因为擦出来的太碎了没有口感。适合做这道菜的蔬菜应该在这一步就很好吃，就是空口生吃也很好吃&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;往菜丝里撒盐，可以多撒一点，大约200g菜加了3g盐的样子，就是一大碗菜放一勺盐。抓拌均匀后静置15分钟&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把腌出来的水倒掉，用力挤一下蔬菜丝，把盐水都挤掉。此时可以尝一根，如果齁咸就加清水冲一遍再挤干&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敲一个鸡蛋进去&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入面粉搅拌成糊，至盆底液体是不太稀的面糊。这盆糊糊不能放太久，蔬菜会继续出水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平底锅加油，不粘锅就少放点油，铁锅就多放点油，中小火&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;倒入这一盆糊，用筷子整理一下让糊均匀铺满锅底&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盖上锅盖让它自己煎一会儿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A面定型上色之后翻面。如果你不会翻面或者担心翻车，用锅铲把这个饼切成四块，一块一块翻，再把它们整理起来。反正吃的时候都要切，无所谓的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煎B面的时候不要盖锅盖。喜欢香香脆脆的就从锅边再加点油 懒得搞就少吃点油。这个蔬菜生的也能吃，所以只要鸡蛋面糊熟了就行，两面加起来五分钟的样子吧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出锅稍微晾一下。在此期间准备你最喜欢的蘸水：单山蘸水、六婆辣椒面加醋是好吃的，酱油醋芝麻油也是好吃的，醋加蒜末加老干妈也是好吃的，美乃滋可能也挺好吃的但我不喜欢因为有点油&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;饼切块就可以蘸料汁吃了！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这是很多地区和很多文化里都会做的一种菜，说明很多人类都喜欢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/112/522/618/647/102/379/small/4c859670e7756b44.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;白酱炖菜&#34;&gt;
  白酱炖菜
  &lt;a href=&#34;#%e7%99%bd%e9%85%b1%e7%82%96%e8%8f%9c&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个稍微复杂一点，但是成品相当豪华。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;主角是卷心菜和洋葱，因为是需要炖的，所以放其他一些适合炖的蔬菜比如说胡萝卜、甜玉米、小土豆都很好吃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卷心菜切成角，一个人大概吃1/8个，也就是一个45°的 wedge, 洋葱切 1/4 个，我喜欢吃黄洋葱，更甜一点。胡萝卜切滚刀块，小土豆对半切，甜玉米切段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要用不粘锅，因为会把油温升到比较高。锅烧热，加油，保持中大火，卷心菜和洋葱切面向下煎。不要动，保持一段时间，让这个切面上色。翻一面，也上色，然后把它们从锅里捞出来放盘子里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然后我们做白酱。锅中此时可能有一些焦化的蔬菜残渣，没关系，不用洗，关火，往这口锅里加一勺面粉，搅拌一下，会带起一些焦化层。这个酱不会是很白的白酱，因为我们有一层焦化层，就当它是 brown sauce 吧！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开中小火，加入一勺黄油，和面粉炒匀，炒到均匀地冒小泡儿。然后慢慢倒入牛奶，燕麦奶也行，我试过了，豆奶不行，豆子味儿太重。加一点奶就搅一搅，再加一点奶再搅一搅，每次都搅匀。此时锅底应该没有残留物了。等锅里明显是一层流动性比较好的酱的时候，加水到能没过一会儿要加的蔬菜，把整锅东西都搅匀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把煎过的卷心菜和洋葱放回锅里，加入其他菜。调大火，盖上锅盖煮20分钟吧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开盖收汁，顺便调味，加很多黑胡椒，可以撒盐也可以加生抽酱油，反正咸味给到就行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;收汁到能丝滑地糊在菜上就行了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这几种菜都是甜甜的，煎过的卷心菜和洋葱更加甜甜，一整个wedge摆盘起来还挺高级的呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/112/522/620/645/977/954/small/4def4ee7de565197.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;剁椒烧豆腐&#34;&gt;
  剁椒烧豆腐
  &lt;a href=&#34;#%e5%89%81%e6%a4%92%e7%83%a7%e8%b1%86%e8%85%90&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一种对湘菜的想象！重构！臆测！&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;这里我们用到老豆腐，英文超市叫 firm tofu, 北京超市叫北豆腐，就不是最最老的那种豆腐，但是比较硬了。切成半厘米厚，5厘米宽的厚片。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平底锅烧热，加油，中小火煎豆腐，把豆腐分散铺平，不要动，放着慢慢煎。可以用不粘锅，因为比较不粘。如果是普通不锈钢铁锅、熟铁锅、铸铁锅，也没关系，放着不要动，trust the process, 等一面彻底煎定型就会不粘了。两面煎到都金黄不粘，捞出来放到厨房纸上吸油。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;煎豆腐都时候切一些蒜蓉，多切一点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;锅也不用洗，就用煎豆腐的这点油吧，重新开火烧热，入蒜蓉，爆香。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入一勺剁椒酱，炒一炒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加入一勺生抽，一点点糖，然后加入小半杯水。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把豆腐回锅，开中火，盖上锅盖煮一会儿。水稍微没过豆腐即可（水深0.5厘米）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大火收汁，尝一下汤汁的咸淡，剁椒酱和酱油都是咸的，可能不需要再加盐。汤应该稍微咸一点点，因为要挂在豆腐表面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;差不多就关火出锅吧！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果不能吃辣就晚点再放剁椒，不要炒了，到放豆腐回锅里的时候再放剁椒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出锅之后可以撒葱花。我所有菜谱都没有撒葱花这一步因为我不吃葱。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;本期菜谱就到这里！&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>带全自动胶卷相机去旅游</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/filmcam-travel/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2024 20:22:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/filmcam-travel/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;这次出远门了十天，带的是全自动胶卷相机。这是我第一次只带胶卷机出门，这两天才收到洗好的两卷照片，是时候回顾一下这次的经验。本文主要讨论作为拍摄者的技术和想法，会放很多图，请注意流量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么带了这只相机&#34;&gt;
  为什么带了这只相机
  &lt;a href=&#34;#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b8%a6%e4%ba%86%e8%bf%99%e5%8f%aa%e7%9b%b8%e6%9c%ba&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我有一台数码相机，是富士 fujifilm xt-20，已多年随我左右，也为它配了两个趁手的镜头。前几年又买了一只全自动胶片相机（俗称傻瓜机），因为想赶这个复古潮流。我平常的习惯是和人出去旅游、hiking 看小动物、帮同学拍毕业照和 LinkedIn profile 照片的时候带数码机，就是有人指望你produce“清晰美照”的场景；自己出去闲逛和约会这种没有人在乎对焦的时候就可以带傻瓜机，收获意料之外的惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个分配习惯下，我的胶片相机其实用得很少，平均一年才拍完一卷36张，通常是和数码相机一起带出门，气氛到了才会用一下傻瓜机。上次去旅游甚至出现了两个人带了三台相机的情况！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那这次怎么想到只带傻瓜机呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这次是去出差，旅游的机会只有周末而已，而且要多次穿梭机场和其他公共交通，数码相机还比较贵重，我担心拿进拿出的会有风险，所以就只带了胶片机。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;配置&#34;&gt;
  配置
  &lt;a href=&#34;#%e9%85%8d%e7%bd%ae&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我这台傻瓜机是佳能 autoboy WT28，有 28mm 和 48mm 两个焦距可以切换，有一定的灵活性，48mm 是日常焦段，而 28mm 的小广角就很适合街景。
&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/rqFjGXMHT9tY/NNbU6QcSsHhsn7QF3z9CwQjdOImsKcYZ8YKiyNw9.jpg&#34; alt=&#34;pike place market&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/nkhlg7nSltvI/i4rxW6oBeP3hC0KhRGIozNzHvTybUrUU5VKgHqZ9.jpg&#34; alt=&#34;looking over the wheel&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个第一张就是 48mm 第二张是 28mm 的镜头，这张俯视的小广角我非常喜欢，显得像是乐高世界。虽然不是真的 &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Tilt%E2%80%93shift_photography&#34;&gt;tilt shift&lt;/a&gt; 镜头拍出来的&lt;a href=&#34;https://stock.adobe.com/sg/search/images?k=tilt+shift+new+york&#34;&gt;这种效果&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://as2.ftcdn.net/v2/jpg/01/08/78/09/1000_F_108780916_AXRxeIe7lNvxcfDxkXLEdQQY9UBEPm1Q.jpg&#34; alt=&#34;nyc tilt shift stock image&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是也有类似的趣味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胶片带的是一卷半 kodak ultramax 400, 其中半卷是上次拍了10张，还留在相机里的。400 是这个胶卷的感光度，数字越大就越容易感光，也就更适合室内和夜晚的环境。一般来说 100 只能在太阳光下拍；200 可以在自然光下用，也可以在室内开闪光灯；400 更灵活一些，我认为很适合出行；800 就是蹦迪很适合的胶卷；1600 恐怕是诺兰爱用好物（并无证据）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没想到我这一卷半在旅游中用完了！当场又去超市巨资购买了一卷富士 200，目前这卷又留在相机里没拍完。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;拍摄体验&#34;&gt;
  拍摄体验
  &lt;a href=&#34;#%e6%8b%8d%e6%91%84%e4%bd%93%e9%aa%8c&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;全自动顾名思义就是全自动的相机。它内置了测光仪、闪光灯，还可以读取胶卷上的码，知道现在这卷胶卷的感光度是多少，然后根据测光结果，自动决定要不要开闪光灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以傻瓜机就只给我留下了一件工作——按快门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这个问题也在我脑子里好几年了：按快门的我到底做了什么呢？这些景物本来就在那里，成像的功劳又要归于照相机和镜头，那我怎么能说自己是创作者呢？按快门而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傻瓜机就是把这个问题推向了极致，真的只用按快门，但正是因为退化到只用按快门，我发现自己在按快门的时候会想很多事情，好像我的脑子多出来的算力又用上了。技术方面就是我发现自己确实会先用眼睛构图，走到这里东张西望一下，在脑子里会有一个画框来想象，效果也很明显，我觉得这次拍的照片有更多构图想法的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别明显的是这两张欠曝的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/APSWcLE602aD/S3YUlD8idyNfXdBjwYKzHctJFmRFpSF8oPY4ii2r.jpg&#34; alt=&#34;seattle street at dusk&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/WXQngJOB2H4z/JzDuDC76EjzhKpYG1XcYODJIwzGQGBvAd8upxQ4x.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为特别欠曝，所以轮廓反而更明显，看到图我也能理解自己当时看到的、想要印在胶片上的是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还发现，因为只需要按快门，所以我愿意尝试更多平常不用的视角，比如说这张从桥上往下看的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/CNlcTx6am7Fs/hW4V8jtGRe1GOZDlJYfuIXJHxq7vqpr2C9HAvALu.jpg&#34; alt=&#34;park maple tree&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有这张蹲得比平常要低很多：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/uN3OHinNc0W1/wGq3Tj5JF6MjIOfi4SNCvDOSRRbKF3biV4TbOEq1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;带胶片机的旅行体验&#34;&gt;
  带胶片机的旅行体验
  &lt;a href=&#34;#%e5%b8%a6%e8%83%b6%e7%89%87%e6%9c%ba%e7%9a%84%e6%97%85%e8%a1%8c%e4%bd%93%e9%aa%8c&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;拍胶卷不像数码相机，按下快门后立刻就能看，要等一整卷都拍完了才能洗。之前主力数码相机、偶尔拍胶卷的时候还好，这次只有胶片机，被这个未知感急得抓耳挠腮，回来第二天就去了相片店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在外面玩时坐在公园遮阳伞下吃零食，我等着相机咔咔回卷，朋友说：“这感觉跟小时候和我爸一起出门一样，玩了一会儿就要换胶卷。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说是的，我小时候家里也是一台傻瓜机，我妈近视很高度，应该还有散光斜视之类的问题，我妈拍出来的照片每张里人都在角落里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来傻瓜机坏了，每张照片都黑乎乎的，我爸于是巨资买了个数码相机，应该是 olympus 的 CCD，沿用了mju的设计，是划开快门盖儿的。实在太贵了，我爸被我妈大骂了一顿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友接着问我：你爸现在还搞摄影吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说他那也不是搞摄影，就是家里出去玩儿拍拍照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在想来可能就是这样吧，因为我出生了，所以买了台傻瓜机，其实对摄影毫无研究，也并不感兴趣要去研究，只是想家里出去玩的时候拍拍照。我还记得我爸常去洗胶卷的相片店，就在我幼儿园的那条路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傻瓜机差不多就是这个功能，让一切都回归到拍照留念，捏住这个时刻的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;傻瓜机是纯塑料壳儿的，比数码相机轻不少，背起来完全不压肩膀。再加上除了按快门没有别的事情要做，所以对旅游这件事的影响非常小，不会太刻意地感觉“今天出来拍照！”。但是我这款太厚了，没法揣进口袋里，也是我没有更常用它的一个原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嗯……突然意识到，那为什么不直接用手机拍照呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/LS7DQItZFhD0/RNuu2uE3ejool18uDXsnuPQt3CpFbnybTEDC3Le1.jpg&#34; alt=&#34;plane view clouds&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/evwAaFkozT71/U9zr1eynQb86xNKL2zOSE1VrSn48epksU74TwIky.jpg&#34; alt=&#34;paramount theatre&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不都是手机也能拍的照片吗？陷入沉思……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;虽然叫傻瓜机但拍摄也可以有小技巧&#34;&gt;
  虽然叫傻瓜机但拍摄也可以有小技巧
  &lt;a href=&#34;#%e8%99%bd%e7%84%b6%e5%8f%ab%e5%82%bb%e7%93%9c%e6%9c%ba%e4%bd%86%e6%8b%8d%e6%91%84%e4%b9%9f%e5%8f%af%e4%bb%a5%e6%9c%89%e5%b0%8f%e6%8a%80%e5%b7%a7&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;都叫傻瓜机了，还有拍摄技巧吗？那既然只是按快门，为什么有的人拍得好看有的人拍得不好看呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是胶片在一些条件下成像效果更好。胶卷相机其实很适合我，因为我之前说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我发现我喜欢自然光、喜欢饱和度比较高、喜欢自然的场景，就好像我只是经过它们/他们/她们的生活，没有任何东西被打扰。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;饱和度高的自然光场景，正是胶片表现最好的场面呢！颜色和明度都有对比的场景在胶片摄影中会表现得非常好，比如说这个：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/3DUfFud9hsDp/VS07a33sK42oscwXLcKLOBNGEzTfgpkyp5dUldt5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个不只是胶片摄影，在所有拍照场合都适用的小技巧是，凑得更近一点，比你以为合适的距离，再凑近一点。这好像是我听哪一期 life kit 学到的，其实也不是说所有照片都要拍成特写，只是在拍照的时候可以试试，在脑子里提醒自己，再凑近一点看看。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;影响成片的其他因素&#34;&gt;
  影响成片的其他因素
  &lt;a href=&#34;#%e5%bd%b1%e5%93%8d%e6%88%90%e7%89%87%e7%9a%84%e5%85%b6%e4%bb%96%e5%9b%a0%e7%b4%a0&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;胶片要经过冲洗和扫描才能得到我们看到的照片，而这两步对最后的成果都至关重要。有一些人会自己在家洗胶卷，或者买自己的扫描仪在家扫，但我们这样的傻瓜机玩家恐怕是不会投资这么多的，因此就要去相片店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为胶片早已是上个时代的技术，现在全靠爱好者社区支撑，所以现在能洗胶卷的店也还是那些上个时代的老相片店。我去的这家也是一对老夫妻在维持。我从 google map 上找的，这家店在本地应该是口碑最好的。我也试过另一家，相比之下这家老店的扫描仪分辨率要高很多，所以最后我拿到的扫描回来的电子版照片也要清晰很多。每家店的负片罩色过程也略有不同，所以最后我们看到的色调也会不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开照相馆也是挺有意思的工作，毕竟我可是把世界带回来给老爷子看哎！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/7321b8e85-c3df53/9bzailED1eau/gf0YJ96LsMomKg1i7ofoUwveaxHGBEKaAyf1iHnR.jpg&#34; alt=&#34;sunset&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;你想试试吗&#34;&gt;
  你想试试吗
  &lt;a href=&#34;#%e4%bd%a0%e6%83%b3%e8%af%95%e8%af%95%e5%90%97&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;想尝试胶片摄影的话我是很推荐买一台傻瓜机的，这些通常在20世纪八九十年代生产的机器，已经有很多相当现代的功能，比如说自动对焦、自动测光，有些型号还有更多可玩的模式。我这台就是因为太老了，它的日历都不能到2024年，所以这些照片上都写了94年。想起来很有意思，一台都不相信能过到2024年的相机，还能定时拍摄和自动开闪光灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和最近又复古流行的一次性胶片机相比，傻瓜机的镜头要好很多，毕竟一次性相机的镜头只是一片塑料。在淘宝（和ebay）上可以买到成色相当新的旧相机，五百块人民币以内可以买到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;胶片摄影主要还是耗材贵！&lt;/strong&gt; 胶卷因为几乎没有产量了，所以近些年反而因为需求变大而越来越贵。上面提到的冲扫服务也是每36张照片就要付一次的钱。甚至不只是付钱的问题，这个行业就在逐渐凋亡，这就是复古的代价，毕竟已经作古，是我硬要接着玩儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更多照片放在了&lt;a href=&#34;https://pixelfed.social/i/web/profile/578837066028656907&#34;&gt;这个 pixelfed 账号&lt;/a&gt;上，感兴趣可以点进去看。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保持身体健康所需知识</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/health-knowledge/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 22:02:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/health-knowledge/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;想写这篇关于锻炼和健康的文章很久了，但是每次想提笔（提键盘）每次都觉得要打的免责声明就得有五百字，于是屡屡搁置。今日如果不一鼓作气，恐怕又要搁上半年。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;首先还是这长达五百字的免责声明&#34;&gt;
  首先还是这长达五百字的免责声明
  &lt;a href=&#34;#%e9%a6%96%e5%85%88%e8%bf%98%e6%98%af%e8%bf%99%e9%95%bf%e8%be%be%e4%ba%94%e7%99%be%e5%ad%97%e7%9a%84%e5%85%8d%e8%b4%a3%e5%a3%b0%e6%98%8e&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我是一个有运动习惯的普普通通的人，运动虽然是习惯，但是运动成绩也就非常业余，习惯也就是一周搞个一两次的水平。我在锻炼身体方面完全没有任何成就，上一次拿奖是小学五年级的全市乒乓球比赛第六名。我也没有成功过什么奇迹般的减肥，我的肉体（？）看不出什么肌肉线条，事实上我有相当多肥肉，体重、BMI、体脂率都在健康但是比较高的范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把题目叫做“保持身体健康”，而不是运动，是因为保持健康需要做的除了锻炼，还有保持比较健康的饮食习惯，所以本文也会从这两方面简单介绍。这两方面的知识我都是看电视学来的，并没有认真学习过，我也没有任何资质，营养师、教练证，全都没有！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那本文会有什么东西呢？会有一些我相信在科学事实上没有问题的，非常基础但是在我的锻炼过程中很有帮助的知识。对于经常运动的朋友来说会是大废话，但是没有学过确实是不会知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候的学校体育课就是这样老师完全不会教的状态。我们那时候上中小学每个学期都要测 50 m 短跑，作为一项体育课的标准考试。但是怎么跑步是从来没有人教过的，老师就在期末安排大家一组一组跑，老师站在终点一组一组掐表，每个人就有个成绩了。好像跑步是人本来就会的，所以只需要跑就好了。我小时候的跑步成绩就不太好，50 m 要跑 9 秒的样子。我一直以为这个事情是没法改变的纯粹天赋，就是有的人跑得快有的人跑得慢，跑出来是多少就是多少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到上中学，我们有一年运动会，我拿小数码相机给同学拍照。我觉得自己拍得很漂亮，定格了同学腾空飞奔的瞬间，很得意拿去给同学本人看。我这个同学以前参加过业余体校练跑步，看到照片不是很满意地对自己“啧”了一声：“腿没抬高啊。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我完全被击中了！原来跑步是有标准动作的，是需要、也可以学习的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我之后的跑步成绩也没什么提高，我至今也不喜欢跑步所以根本没再跑过步，但是这个认知对我的帮助很大，就是跑步、还有其他所有运动，都是需要也可以学习的，可以练习、可以提高，只是要了解一些知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文就是我觉得最必需的基础知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然如此，为什么要听我这个网络上的普通人来讲呢？你说得对，&lt;strong&gt;我也觉得对读者来说没什么价值，主要是我帮自己记的笔记，提醒自己学到了哪些，而且只需要这些原则就可以了，更复杂的事情暂时也用不上&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这里会提到的都是很基础的常识，但是经过了很大程度的简化，而且肯定还有一些没有考虑到的情况，如果觉得我讲得不对，我也没装评论区，所以要麻烦您自己写一篇来指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我尽量找到参考文献，但是基于个人经验和脑子里记得的东西，难免疏漏，所以也不要太信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（好像完全不止五百字呢！）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;热力学第一定律之吃的比耗的少就会变轻&#34;&gt;
  热力学第一定律之吃的比耗的少就会变轻
  &lt;a href=&#34;#%e7%83%ad%e5%8a%9b%e5%ad%a6%e7%ac%ac%e4%b8%80%e5%ae%9a%e5%be%8b%e4%b9%8b%e5%90%83%e7%9a%84%e6%af%94%e8%80%97%e7%9a%84%e5%b0%91%e5%b0%b1%e4%bc%9a%e5%8f%98%e8%bd%bb&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第一部分就是关于体重和饮食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人会把锻炼的目标设定成体重的变化，实际上能左右体重变化的就是热力学第一定律——能量守恒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是说如果每天吃的能量比消耗的能量少，那么少的这部分能量就得从身体储蓄里面出，而身体储蓄能量的方式就是肌肉和脂肪，所以你就会损失一点肌肉和脂肪来维持这个能量守恒。同样的道理，如果每天吃的比消耗的能量多，那么多出来的这部分能量会被身体储存起来——以肌肉和脂肪的形式。1 g 蛋白质（肌肉的主要组分）是 4 kcal, 1g 脂肪是 9 kcal，就是这样，为了轧平这个能量收支，损失或增加的体重就来自这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那每天消耗能量最多的事情是什么呢？——是活着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，就是心跳、呼吸、大脑运作这些活着的基本动作，会花掉很多能量。这里有个&lt;a href=&#34;https://www.calculator.net/bmr-calculator.html&#34;&gt;在线计算器&lt;/a&gt;可以根据身高体重年龄来大致计算一个人的基础代谢率，简单来说就是每天活着所需要的能量。如果吃进去的能量比活着需要的能量还低，&lt;strong&gt;就会死&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eating disorder 是致死率最高的精神疾病之一&lt;a href=&#34;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/wps.20904&#34;&gt;(1)&lt;/a&gt;，接受治疗后的死亡风险还是很高&lt;a href=&#34;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7575017/&#34;&gt;(2)&lt;/a&gt;，是相当严重的，有这方面的问题一定要及时就医。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了仅仅活着，人当然还要动弹，所以实际每天消耗的代谢率会高于基础代谢率。会左右代谢率的因素有很多：肌肉多的人需要更多能量、平常工作消耗体力的需要更多能量、每天走路多坐着少的人需要更多能量等等……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我想减轻的体重也不只是质量而已，想减的是脂肪。很多人想增加的体重也不是肥肉，是想增加肌肉。所以实际上大家想改变的不是体重，是肌肉和脂肪的比例。那人体也没有这么智能，你说想要肌肉就长的全是肌肉，想掉肥肉就掉的全是肥肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以需要锻炼，让身体觉得需要这么多肌肉，多消耗的能量就只能用脂肪来支付了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;选择运动还不都是按下葫芦起来瓢但全都要难道是我的错吗&#34;&gt;
  选择运动还不都是按下葫芦起来瓢但全都要难道是我的错吗
  &lt;a href=&#34;#%e9%80%89%e6%8b%a9%e8%bf%90%e5%8a%a8%e8%bf%98%e4%b8%8d%e9%83%bd%e6%98%af%e6%8c%89%e4%b8%8b%e8%91%ab%e8%8a%a6%e8%b5%b7%e6%9d%a5%e7%93%a2%e4%bd%86%e5%85%a8%e9%83%bd%e8%a6%81%e9%9a%be%e9%81%93%e6%98%af%e6%88%91%e7%9a%84%e9%94%99%e5%90%97&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那么选择什么运动来作为锻炼项目呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢打羽毛球，可是羽毛球是一项需要和别人一起玩的活动，每次凑人头还怪麻烦的，从十几个群里 blind date 新球友一直是让我觉得很头疼的一步。可是我很喜欢球类运动里 game 的这部分要素，就是需要我所有的注意力在这个对局上，需要在很短时间里做决定并且用身体来执行，平衡、柔韧、力量、爆发力，对这些都有要求。但是羽毛球又是对关节压力很大的活动，顶尖运动员十字韧带大伤的都不在少数，我一个业余球友肯定也不想因为娱乐球受伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我又想要享受球场、又想要锻炼到身体、但不太愿意付出太多社交精力、又想降低一些受伤风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了打球，我还搞点力量训练，就是健身房举铁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;力量训练很好啊，能非常有效地锻炼肌肉，指哪儿打哪儿，增加大腿肌肉力量的话就对减少膝盖冲击很有帮助。而且健身房自己就能去，耳机一戴谁都不爱。但是举铁做久了怪无聊的，也没太多花样好变（是的，所有业余羽毛球选手都会练&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=wvumroWsMZw&amp;amp;t=52s&amp;amp;ab_channel=ShuttleFlash&#34;&gt;180度转身反手杀球&lt;/a&gt;），而且虽然举铁能增加肌肉力量，肌肉耐力、心肺功能、柔韧性就没有锻炼到呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我觉得每一项运动都有能帮到我的地方，但是又一定会忽略甚至可能不利于另一些地方，实为按下葫芦浮起瓢。但是作为业余水平选手，我想要的总体效果当然是全都要一点，但都不用很厉害，我想要健康地享受乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——答案就是掺着来！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然想要的效果是全都要，那就把几种喜欢的活动混着来好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从硬币的另一面看，虽然每种运动都有自己注重的部分，但是身体也不是能拆分的零部件，所以每一个活动也都会练习到各种部分，比如说举重对心肺的要求也是非常高的，不然怎么能在几秒之内把几百斤的东西拎起来？我猜，效果就像是，虽然举重运动员跑不过马拉松运动员，但是跑过我还是绰绰有余的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一方面不用只做一个运动，另一方面也不用焦虑是不是要全都做一遍才能德智体美劳全面发展。&lt;strong&gt;就选自己喜欢玩的活动就好了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了这么多，结论好像跟完全没说差不多呢！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大肌群有大力道&#34;&gt;
  大肌群有大力道
  &lt;a href=&#34;#%e5%a4%a7%e8%82%8c%e7%be%a4%e6%9c%89%e5%a4%a7%e5%8a%9b%e9%81%93&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在这一节我们了解一下人的身体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非常粗略地分块儿来看，人体最大的肌群是臀腿，所以能输出最大力量的部分就是臀腿，包括大腿前面后面以及臀部肌肉。所以在任何运动中想更有力气，更高更快更强，就该用到这部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说骑自行车，我们平常在路上通勤的骑法是身体坐正，主要用大腿前侧。但人家自行车运动员会把屁股翘老高，上半身往前凑，就是因为这个角度用更多臀部肌肉，更高更快更强！还比如说扔球，正对前方甩胳膊是没办法扔太远的，铅球运动员会侧身，后腿向下蹬一步——启动臀腿肌肉，然后把身体转正投出这颗球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转身的这一步会用到核心肌群，就是我们稳定躯干用到的肌肉，也就是腰腹。核心肌群算是小肌群，体积比较小，不像屁股这么大一块，能输出的力量就没有这么大。但是它负责稳定、负责平衡、负责把臀腿的输出功率传给上半身。以前说到锻炼核心大家都会提腹肌，但其实后腰上脊柱两侧的肌肉也在这部分里。人的身体造成了这个样子，不允许有太多不平衡，如果腹肌很强但下背部很弱，对腰椎的压力就很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一块大肌群是上肢的胸背部肌肉，自由泳就是用上肢输出的力量前进的。攀岩也是用上肢力量支撑自重来移动的。但是日常的活动里好像并不会经常用到，所以这部分是我刚开始锻炼时发现自己最菜的肌肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;锻炼的时候用到的当然除了肌肉还有脑子。如果没有运动基础，有些肌肉很少用到，那我们的脑子是不能准确调动这块肌肉的，会有点陌生。但是脑子也很聪明，只要经过一些练习，就能接上这条路，知道要动哪块肌肉、会获得什么反馈。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结一下&#34;&gt;
  总结一下
  &lt;a href=&#34;#%e6%80%bb%e7%bb%93%e4%b8%80%e4%b8%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;是的，甚至有划重点环节：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;吃的比花的能量少体重就会降，但吃太少人会死&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想长肌肉要运动，做啥运动都有利有弊，但也有弊有利，不如爱做啥做啥&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大肌群，做大做强！小肌群，稳！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;上篇就到这里，下篇来讲讲健身房力量训练的事。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坐火车去越南</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/train-to-hanoi/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 12:42:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/train-to-hanoi/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;我很喜欢坐火车，喜欢这种划过地面的感觉，窗外无数景色变幻，从城市到田地又到山和水，又到城市和田地，总之很好玩！所以听说了从南宁到河内有一班卧铺火车，就毫不犹豫地安排了这趟旅游！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先第一步是到南宁，事情是这样的：&lt;/p&gt;


    
    &lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
      &lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; loading=&#34;eager&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gFNls_sLrtI?autoplay=0&amp;controls=1&amp;end=0&amp;loop=0&amp;mute=0&amp;start=0&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; title=&#34;YouTube video&#34;
      &gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/br&gt;
我们从虹桥坐飞机到南宁，但是因为当时大家都是抠门的大学生，所以甚至不是直飞的，在武夷山转机。延误了好几个小时之后，终于在晚上到达了南宁。
&lt;p&gt;这也是我们几个第一次到广西，非常兴奋，提前搜过了要吃什么特色菜，但是因为错过饭点，只好坐在空旷的餐馆里有啥吃啥。——但是每个菜都很好吃！南宁菜风味非常丰富，完全超出了我对食物口味的经验，超出了我可以想象的味道，酸、香、辣，发酵、腌渍、新鲜的香料，经过相当复杂的排列组合，显示成了很多层次的口味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟着大众点评点的大菜是柠檬鸭，柠檬是新鲜柠檬，鸭比较像红烧的，有一点辣，因为加了柠檬，完全不腻。柑橘配鸭肉好像是公认的搭配，法国菜还用橙子酱烧鸭胸呢，但是新鲜黄柠檬可没有橙子酱这么温和，它就是酸的，是很明显的柠檬汁酸味，这就是一道吃之前我都没法想象，但是吃一口就会觉得超级好吃的菜。除了红烧的，也有白味的柠檬鸭翅，像周黑鸭那样包装好了一盒一盒的。回去的时候在机场买了几盒想带回去做伴手礼，结果在飞机上全吃了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个很好吃的菜是老友系列，就是肉末酸笋豆豉风味。我喜欢吃老友鱼，但这是饭店菜，在街边小店里，拿这个味道做汤粉也很好吃，就叫老友粉。还可以炒粉，拿来炒两三寸长，一头粗一头细的老鼠粉特别好吃，香香油油的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然也去吃了螺蛳粉。这不是我第一次吃螺蛳粉，之前在北京吃过，还是店里吃的，不是方便包装的那种。所以就去南宁吃了螺蛳粉火锅，尝尝没吃过的味道。螺蛳火锅大概就是拿螺蛳粉的汤底涮火锅，然后再加一把米粉煮煮，吸溜完碳水就能心满意足结束这一顿。广西人涮在火锅里的东西很有意思，有很多炸物，其中鸭掌和猪蹄特别好吃，我就喜欢这种炸得脆脆的然后又泡软的东西。这种做法想来也真是费工夫，鸭掌和猪蹄是先卤熟的，然后再油炸出脆皮，然后再进小火锅里煮到表面发皱，最外层是螺蛳粉汤底酸辣的味道，最里层是五香卤味，口感的载体是炸过又泡软的胶原蛋白，这怎么可能不好吃啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在南宁玩了一两天，这一两天里去逛了南宁植物园，植物园里有一些兰花，很漂亮。时值寒假，是旱期，打算去划小船的河里完全没有水，只能看到裸露的河床。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于要出发去河内了！在火车站边上最后吃了一顿桂小厨。是的，我就是那种去广州会吃点都德，去南宁会吃桂小厨的游客，虽然在苏州确实没吃松鹤楼，但是去昆明恐怕也会吃云海肴！我们在桂小厨吃到了博白白切粉，惊为天人。因为一路在南宁吃的都是调味比较重的菜，白切粉这样简单直白又完美融合的口味还是第一次吃到。这个菜名儿断句下来是”博白/白切/粉“。博白是一个地名，博白有很多白切菜，白切鸡白切鹅白切猪手……但是我们没机会去了，所以只吃到桂小厨的版本。依然很好吃，就是切到厘米宽的米粉，温热地拌上酱油花生和葱花（我不吃葱全都挑了），酱油应该也不是简单的酱油，加了糖和香料，但全场唯一的主角还是这新鲜白嫩又顺滑的米粉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实在是太好吃了，我们吃完又打包了一份准备火车上再吃一遍。嗯……结果等这份打包的白切粉差点没赶上车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往返南宁和越南河内的火车是这一班对开的 &lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/T8701/8702%E6%AC%A1%E5%88%97%E8%BD%A6&#34;&gt;T8701/T8702&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/111/964/642/649/043/940/original/1c29bb8feec29130.png&#34; alt=&#34;列车时刻表&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿上打包的博白白切粉，从南宁火车站上车，18：05发车，可惜没开多久天就黑了，没看到什么窗外风景。天黑之后的卧铺车厢百无聊赖，于是爬上床，睡一晚就能到河内了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实上事情没有这么美好，主要是因为得半夜起来过海关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜深人静，火车停下，所有人都得下车，从中国海关出来，然后从越南海关进去，再重新上车。越南签证是提前办的，淘宝上就有旅行社可以办理，然后海关会查看你这张签证纸，会收一点现金过关费。也有说这笔钱是贿赂的，我朋友一开始就没付，倒也不是因为正直或者没带钱，主要是夜里从卧铺床上爬下来排队到这儿，这会儿的脑子实在不足以处理海关工作人员的话。没付钱就被扔到了队伍的最后，告诉你要细细检查证件，然后再排到一次，还是付了钱把护照拿回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次日清晨五点半，就到达河内嘉林火车站。嘉林在河内的郊区，我们坐公车去市内的 airbnb。公交车走得很慢，天慢慢亮起来，上来了很多去上学的中小学生，很辛苦呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来的行程就有图了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河内街头主要的交通工具是摩托车，效果相当壮观：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/584409357232597740/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;对行人不太友好，摩托车流永不停息，很难穿马路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了市区，我们先不由分说下楼吃粉。街上到处都是米粉店，有的小店只容得下柜台和巨型汤锅，桌椅都摆在人行道上。点了汤之后可以选浇头，这个咱们很熟悉啊，我家乡的面店也是这样的。虽然提起越南米粉，大家印象里都是牛肉米粉，但是在河内街上很少有牛肉的，我不知道是因为牛肉贵还是因为越南北部不流行牛肉粉，总之常能点到的都是鸡汤、鸭汤，还有虾汤的汤粉，浇头更加多种多样，可以切白煮的鸡肉鸭肉，可以放半熟的大虾到滚烫的汤里再滚一道，还有各式炸肉饼，还可以泡油条！泡油条非常好吃，油条泡汤真是怎么样都好吃，吃完又加了一根油条。越南话里油条发音类似“拐”，记着，用得上，信我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着是清汤，但是越南人就是有本事把这一锅汤煮出非常馥郁的香气，咱外人完全无法分辨用了哪些香料，更不要妄想回家自己做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/bc40e5d2a-3c51e6/meEqujwe2LLd/YQOrYh285UQ93BbRr78AC57WSg66ju2V0qsJbHAA.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜我每顿只能吃一碗，总共也就吃了两三碗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一顿只能吃一碗是我自己的习惯，我吃面就是一碗面，吃米就是一碗饭，不会再添，碗里吃完了我觉得就结束了，再来一碗好像再吃一顿一样，完全塞不下去。我都不知道这是心理因素还是胃确实饱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还吃了街边摊头的春卷：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641270862612063192/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;是这样挑着的一副担子，大家就坐在塑料小板凳上吃。这是一种半自助的春卷，自己往米纸里卷切好的粉、油豆腐、炸过的肉饼、海量香菜紫苏罗勒，自己卷起来蘸酱吃。这个蘸水主要是鱼露，再切了一些小米辣，吃起来口感清爽但滋味很足。摊头还支起一口炸锅，会把这类似香肠又像肉饼的 meatloaf 现场炸过一遍然后剪开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这张照片里所有的东西：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/bc40e5d2a-3c51e6/anoHXhHm3A27/P1Ho7feYg72eZh8QzSFQAsjYaAOxXfSK58TpJ1hb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这道春卷我们在常见的越南餐馆也会吃到，通常卷的是切薄片的白煮猪五花或者对半片开的大虾。我猜测和前面说的汤粉店一样，街头小摊不会用太贵的食材，所以卷的是豆泡和 meatloaf，但同样也很好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们还在河内吃了一家相当高级的餐厅，叫啥的我忘了，大概是蝴蝶兰花之类的很土的名字，好像是这家 &lt;a href=&#34;https://bluebutterflycookingclass.com.vn/en/restaurant/&#34;&gt;blue butterfly&lt;/a&gt;, 是朋友在大众点评网上看到的必吃餐厅——的对门。因为必吃餐厅当时在装修。总之是一家内饰很典雅的店，菜单都是越南本地风味，但是布置成 5 course set 的样子。提到这家店是因为他们家的主菜是一道烤鱼，服务员就在咱桌前把铁板架上小瓦斯炉，当场给大家煎这条鱼。我印象里大概是鲈鱼，白身，肉细。这个鱼煎好之后呢，服务员会把鱼肉卷进春卷皮！依然是和街头小吃一样的构成：米纸里卷粉丝、新鲜香料、和一种蛋白质，但是现烤的鱼更鲜香，整体口味也更精致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高级饭店的套餐就是按这个思路来走的，菜品确实就是河内本地的特色，是街头也会吃到的东西，但是用更好的材料和更细节的料理方式，做成高级货的样子。我们几个都是第一次吃这种一道一道上的高级餐厅，朋友们特别不耐烦在饭店坐了两个小时，我一方面觉得很好吃，能感觉到这顿饭背后花了很多心思，另一方面要和服务员讲话感觉快累死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河内主要都是讲越南话的，手舞足蹈地勉强可以交流下来。在比较贵的地方和景点，店员都能稍微讲点英文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这顿饭吃了一百多万越南盾，换算成人民币人均一百块！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在河内市内还游览了一些景点，博物馆、大剧院之类的，已经一点儿都不记得了。越南（至少是北部吧）曾经被法国殖民统治过，留下了一些法国人的习惯。比如说 bahn mi，越南牛肉三明治，用的那个小面包其实是法棍演变而来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友在携程还是 airbnb 上找了个一日游，带我们去郊区的下龙湾玩。&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641272816340879351/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;坐大巴大概有一个小时，到达港口，然后坐船游览下龙湾。这个一日游包了中午的团餐，就在船上吃，不咋好吃，就是旅行社团餐的味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暂时停靠在海中的小岛上：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641275841830596405/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;这片绿水可以坐竹筏也可以自己划 kayak, 我们胆儿小，坐了竹筏，在岛中溶洞穿梭一遭就回去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;返程就是坐了同样的绿皮火车。T虽然是特快的意思，但其实是倒数第三慢的车，最慢的是慢车，车次前什么字母都没有的那种，然后是快车，就是K什么什么次列车，第三名就是特快，要再快些就有直达（Z）、动车（D）、和高铁（G）。所以T8702的这十几个小时里根本没开多远的路途。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在河内嘉林火车站附近又手舞足蹈连比带划地买了一堆水果上车吃，就离开河内了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一程同样要半夜起来过海关，等到达南宁大家都没休息好，于是直接打车去了南宁的温泉度假村！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，朋友的爸爸在虹桥机场接到我们几个，我们掏出最后一盒锁鲜装柠檬鸭翅，叔叔说还带东西回来干啥，你们吃呗。——于是在从机场回家的路上把硕果仅存的伴手礼也吃了。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>