<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Middle of Nowhere</title>
    
    
    
    <link>https://notes.midofnowhere.link/</link>
    <description>Recent content on Middle of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0]</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Mar 2024 12:42:54 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://notes.midofnowhere.link/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>坐火车去越南</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/train-to-hanoi/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 12:42:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/train-to-hanoi/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;我很喜欢坐火车，喜欢这种划过地面的感觉，窗外无数景色变幻，从城市到田地又到山和水，又到城市和田地，总之很好玩！所以听说了从南宁到河内有一班卧铺火车，就毫不犹豫地安排了这趟旅游！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先第一步是到南宁，事情是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gFNls_sLrtI&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/br&gt;
我们从虹桥坐飞机到南宁，但是因为当时大家都是抠门的大学生，所以甚至不是直飞的，在武夷山转机。延误了好几个小时之后，终于在晚上到达了南宁。
&lt;p&gt;这也是我们几个第一次到广西，非常兴奋，提前搜过了要吃什么特色菜，但是因为错过饭点，只好坐在空旷的餐馆里有啥吃啥。——但是每个菜都很好吃！南宁菜风味非常丰富，完全超出了我对食物口味的经验，超出了我可以想象的味道，酸、香、辣，发酵、腌渍、新鲜的香料，经过相当复杂的排列组合，显示成了很多层次的口味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟着大众点评点的大菜是柠檬鸭，柠檬是新鲜柠檬，鸭比较像红烧的，有一点辣，因为加了柠檬，完全不腻。柑橘配鸭肉好像是公认的搭配，法国菜还用橙子酱烧鸭胸呢，但是新鲜黄柠檬可没有橙子酱这么温和，它就是酸的，是很明显的柠檬汁酸味，这就是一道吃之前我都没法想象，但是吃一口就会觉得超级好吃的菜。除了红烧的，也有白味的柠檬鸭翅，像周黑鸭那样包装好了一盒一盒的。回去的时候在机场买了几盒想带回去做伴手礼，结果在飞机上全吃了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个很好吃的菜是老友系列，就是肉末酸笋豆豉风味。我喜欢吃老友鱼，但这是饭店菜，在街边小店里，拿这个味道做汤粉也很好吃，就叫老友粉。还可以炒粉，拿来炒两三寸长，一头粗一头细的老鼠粉特别好吃，香香油油的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然也去吃了螺蛳粉。这不是我第一次吃螺蛳粉，之前在北京吃过，还是店里吃的，不是方便包装的那种。所以就去南宁吃了螺蛳粉火锅，尝尝没吃过的味道。螺蛳火锅大概就是拿螺蛳粉的汤底涮火锅，然后再加一把米粉煮煮，吸溜完碳水就能心满意足结束这一顿。广西人涮在火锅里的东西很有意思，有很多炸物，其中鸭掌和猪蹄特别好吃，我就喜欢这种炸得脆脆的然后又泡软的东西。这种做法想来也真是费工夫，鸭掌和猪蹄是先卤熟的，然后再油炸出脆皮，然后再进小火锅里煮到表面发皱，最外层是螺蛳粉汤底酸辣的味道，最里层是五香卤味，口感的载体是炸过又泡软的胶原蛋白，这怎么可能不好吃啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在南宁玩了一两天，这一两天里去逛了南宁植物园，植物园里有一些兰花，很漂亮。时值寒假，是旱期，打算去划小船的河里完全没有水，只能看到裸露的河床。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于要出发去河内了！在火车站边上最后吃了一顿桂小厨。是的，我就是那种去广州会吃点都德，去南宁会吃桂小厨的游客，虽然在苏州确实没吃松鹤楼，但是去昆明恐怕也会吃云海肴！我们在桂小厨吃到了博白白切粉，惊为天人。因为一路在南宁吃的都是调味比较重的菜，白切粉这样简单直白又完美融合的口味还是第一次吃到。这个菜名儿断句下来是”博白/白切/粉“。博白是一个地名，博白有很多白切菜，白切鸡白切鹅白切猪手……但是我们没机会去了，所以只吃到桂小厨的版本。依然很好吃，就是切到厘米宽的米粉，温热地拌上酱油花生和葱花（我不吃葱全都挑了），酱油应该也不是简单的酱油，加了糖和香料，但全场唯一的主角还是这新鲜白嫩又顺滑的米粉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实在是太好吃了，我们吃完又打包了一份准备火车上再吃一遍。嗯……结果等这份打包的白切粉差点没赶上车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往返南宁和越南河内的火车是这一班对开的 T8701/T8702：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/111/964/642/649/043/940/original/1c29bb8feec29130.png&#34; alt=&#34;列车时刻表&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿上打包的博白白切粉，从南宁火车站上车，18：05发车，可惜没开多久天就黑了，没看到什么窗外风景。天黑之后的卧铺车厢百无聊赖，于是爬上床，睡一晚就能到河内了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实上事情没有这么美好，主要是因为得半夜起来过海关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜深人静，火车停下，所有人都得下车，从中国海关出来，然后从越南海关进去，再重新上车。越南签证是提前办的，淘宝上就有旅行社可以办理，然后海关会查看你这张签证纸，会收一点现金过关费。也有说这笔钱是贿赂的，我朋友一开始就没付，倒也不是因为正直或者没带钱，主要是夜里从卧铺床上爬下来排队到这儿，这会儿的脑子实在不足以处理海关工作人员的话。没付钱就被扔到了队伍的最后，告诉你要细细检查证件，然后再排到一次，还是付了钱把护照拿回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次日清晨五点半，就到达河内嘉林火车站。嘉林在河内的郊区，我们坐公车去市内的 airbnb。公交车走得很慢，天慢慢亮起来，上来了很多去上学的中小学生，很辛苦呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来的行程就有图了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河内街头主要的交通工具是摩托车，效果相当壮观：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/584409357232597740/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;对行人不太友好，摩托车流永不停息，很难穿马路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了市区，我们先不由分说下楼吃粉。街上到处都是米粉店，有的小店只容得下柜台和巨型汤锅，桌椅都摆在人行道上。点了汤之后可以选浇头，这个咱们很熟悉啊，我家乡的面店也是这样的。虽然提起越南米粉，大家印象里都是牛肉米粉，但是在河内街上很少有牛肉的，我不知道是因为牛肉贵还是因为越南北部不流行牛肉粉，总之常能点到的都是鸡汤、鸭汤，还有虾汤的汤粉，浇头更加多种多样，可以切白煮的鸡肉鸭肉，可以放半熟的大虾到滚烫的汤里再滚一道，还有各式炸肉饼，还可以泡油条！泡油条非常好吃，油条泡汤真是怎么样都好吃，吃完又加了一根油条。越南话里油条发音类似“拐”，记着，用得上，信我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着是清汤，但是越南人就是有本事把这一锅汤煮出非常馥郁的香气，咱外人完全无法分辨用了哪些香料，更不要妄想回家自己做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/bc40e5d2a-3c51e6/meEqujwe2LLd/YQOrYh285UQ93BbRr78AC57WSg66ju2V0qsJbHAA.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜我每顿只能吃一碗，总共也就吃了两三碗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一顿只能吃一碗是我自己的习惯，我吃面就是一碗面，吃米就是一碗饭，不会再添，碗里吃完了我觉得就结束了，再来一碗好像再吃一顿一样，完全塞不下去。我都不知道这是心理因素还是胃确实饱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还吃了街边摊头的春卷：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641270862612063192/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;是这样挑着的一副担子，大家就坐在塑料小板凳上吃。这是一种半自助的春卷，自己往米纸里卷切好的粉、油豆腐、炸过的肉饼、海量香菜紫苏罗勒，自己卷起来蘸酱吃。这个蘸水主要是鱼露，再切了一些小米辣，吃起来口感清爽但滋味很足。摊头还支起一口炸锅，会把这类似香肠又像肉饼的 meatloaf 现场炸过一遍然后剪开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这张照片里所有的东西：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pxscdn.com/public/m/_v2/578837066028656907/bc40e5d2a-3c51e6/anoHXhHm3A27/P1Ho7feYg72eZh8QzSFQAsjYaAOxXfSK58TpJ1hb.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这道春卷我们在常见的越南餐馆也会吃到，通常卷的是切薄片的白煮猪五花或者对半片开的大虾。我猜测和前面说的汤粉店一样，街头小摊不会用太贵的食材，所以卷的是豆泡和 meatloaf，但同样也很好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们还在河内吃了一家相当高级的餐厅，叫啥的我忘了，大概是蝴蝶兰花之类的很土的名字，是朋友在大众点评网上看到的必吃餐厅——的对门。因为必吃餐厅当时在装修。总之是一家内饰很典雅的店，菜单都是越南本地风味，但是布置成 5 course set 的样子。提到这家店是因为他们家的主菜是一道烤鱼，服务员就在咱桌前把铁板架上小瓦斯炉，当场给大家煎这条鱼。我印象里大概是鲈鱼，白身，肉细。这个鱼煎好之后呢，服务员会把鱼肉卷进春卷皮！依然是和街头小吃一样的构成：米纸里卷粉丝、新鲜香料、和一种蛋白质，但是现烤的鱼更鲜香，整体口味也更精致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高级饭店的套餐就是按这个思路来走的，菜品确实就是河内本地的特色，是街头也会吃到的东西，但是用更好的材料和更细节的料理方式，做成高级货的样子。我们几个都是第一次吃这种一道一道上的高级餐厅，朋友们特别不耐烦在饭店坐了两个小时，我一方面觉得很好吃，能感觉到这顿饭背后花了很多心思，另一方面要和服务员讲话感觉快累死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;河内主要都是讲越南话的，手舞足蹈地勉强可以交流下来。在比较贵的地方和景点，店员都能稍微讲点英文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这顿饭吃了一百多万越南盾，换算成人民币人均一百块！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在河内市内还游览了一些景点，博物馆、大剧院之类的，已经一点儿都不记得了。越南（至少是北部吧）曾经被法国殖民统治过，留下了一些法国人的习惯。比如说 bahn mi，越南牛肉三明治，用的那个小面包其实是法棍演变而来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友在携程还是 airbnb 上找了个一日游，带我们去郊区的下龙湾玩。&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641272816340879351/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;坐大巴大概有一个小时，到达港口，然后坐船游览下龙湾。这个一日游包了中午的团餐，就在船上吃，不咋好吃，就是旅行社团餐的味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暂时停靠在海中的小岛上：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641275841830596405/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;这片绿水可以坐竹筏也可以自己划 kayak, 我们胆儿小，坐了竹筏，在岛中溶洞穿梭一遭就回去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;返程就是坐了同样的绿皮火车。T虽然是特快的意思，但其实是倒数第三慢的车，最慢的是慢车，车次前什么字母都没有的那种，然后是快车，就是K什么什么次列车，第三名就是特快，要再快些就有直达（Z）、动车（D）、和高铁（G）。所以T8702的这十几个小时里根本没开多远的路途。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在河内嘉林火车站附近又手舞足蹈连比带划地买了一堆水果上车吃，就离开河内了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一程同样要半夜起来过海关，等到达南宁大家都没休息好，于是直接打车去了南宁的温泉度假村！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，朋友的爸爸在虹桥机场接到我们几个，我们掏出最后一盒锁鲜装柠檬鸭翅，叔叔说还带东西回来干啥，你们吃呗。——于是在从机场回家的路上把硕果仅存的伴手礼也吃了。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>组织一餐饭的个人经验</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/meal-formula/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 22:25:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/meal-formula/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;一顿饭从构思到执行！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;导言&#34;&gt;
  导言
  &lt;a href=&#34;#%e5%af%bc%e8%a8%80&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我平常烧饭也就是一个人、两个人吃，在非常偶尔的情况下，有朋友来做客，那顶多就是四个人吃饭。所以本文我能讨论的关于烧菜的经验其实也就是1-4人份，也就是顶多四菜一汤加点心的规格，再往上 scale 我就不会了，那基本上是另一门技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我姑妈倒是个中翘楚！因为姑父那边兄弟三人，加上邻里朋友，时不时要在家里喝顿酒，一桌十个人眨眼就坐满了。不光空间尺度上铺得大，时间尺度上还因为要喝酒拉得特别长，组织这桌饭对我来说真是不可能的任务，但是姑妈就能干脆利落地摆上一堆菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话再说回到我们的小规模烧菜吃饭任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要明确，我们的目标是吃上营养比较均衡、口味并不单一、而且每道菜都在它最佳赏味期限的一顿饭。我不是太喜欢一锅出的东西，因为就只有一个口味，吃了会无聊。有时候偷懒或者想吃麻辣烫了才会有荤有素一锅出。&lt;strong&gt;我是一个吃肉的、喜欢吃大米的、烧菜比较多烧中餐的人，所以主要是以这个饮食习惯来讲。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;从一个人吃饭算起&#34;&gt;
  从一个人吃饭算起
  &lt;a href=&#34;#%e4%bb%8e%e4%b8%80%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e5%90%83%e9%a5%ad%e7%ae%97%e8%b5%b7&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;就拿最简单的一个人吃饭作为例子好了，这个目标的意思就是我起码要吃一荤一素两个菜，配白饭，而且所有东西要在同一时间出锅，这样不会有菜放冷掉，我也不会一直在烧菜太辛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就该分析限速步骤在哪里，就是说花时间最长的一步是什么？——是电饭锅煮白饭，一般电饭锅煮白饭大概需要30分钟。烧菜就像小学做的那种统筹数学题，早上起来又要烧水又要刷牙，那么想要用时最短，就应该在等水煮开的过程中刷牙。也就是说我应该在这30分钟里完成一荤一素两个菜，然后饭正好煮好，我就美美开吃！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想维持一个比较均衡的膳食，粗线条地考虑也就是蛋白质、纤维、碳水的摄入比例比较合适，我比较习惯以蛋白质为基础单位来算其他的东西。比如说我知道我一顿吃一个鸡腿，是一个大鸡腿，手枪腿！或者吃一块大概四两到半斤的三文鱼，或者吃六个大虾仁滑两个蛋；然后我应该吃比这稍微少点的碳水，也就是半杯米，差不多三两饭；然后我应该吃大鸡腿两倍体积的蔬菜，这一顿就完成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在碳水已经交给电饭锅了，电饭锅煮饭是一个完美的被动过程，把米洗好放进去，插电按按钮，然后我们的脑子和手就不需要管理它了。接下来脑子和手就应该料理别的了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这30分钟的预算是相当有限的，而且为了实现基本同时出锅的目标，我们不能把时间预算平分给这两个菜，所以我习惯的操作是把主要时间花在这个肉菜上，让它是一个滋味丰富、热热香香的菜，另一个蔬菜就用非常简单的方法来料理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么在你脑子里的数据库（或者你真的有个 notion 那样的数据库）里，就应该有这么两栏，一栏是要起油锅的规模比较大需要半小时的菜，另一栏是很快就能料理好的菜。举几个例子，前者就可以有香煎三文鱼、红烧鸡、虾仁滑蛋，后者就可以有蚝油生菜、蒜蓉拍黄瓜、菠菜蛋花汤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时间分配当然也是可以反过来的，比如说你有周末做的卤牛肉，只需要从冰箱拿出来切两片，那么就可以把更多时间花在另一道菜上。这样安排还有一个好处就是清理起来比较方便，因为实际上我只起了一个油锅，另一锅可能是煮生菜的开水，或者根本就是凉拌菜，没有用另一口锅。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;推到好几个人要吃饭&#34;&gt;
  推到好几个人要吃饭
  &lt;a href=&#34;#%e6%8e%a8%e5%88%b0%e5%a5%bd%e5%87%a0%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e8%a6%81%e5%90%83%e9%a5%ad&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实有好几个人吃饭也是好事，很多菜也就是多做一点的事儿，最简单的办法就是根据上一节对一个人菜量的估测，直接按倍数准备。但是两个人吃两个菜或许还好，三四个人还是只有两个菜就又会无聊，所以要加别的菜。加菜也很好，可以多吃几个菜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么为了不把料理时间拖得太长，也为了依然保持上桌时间相差不多，就要从别的路子来加菜，要求加的这个菜不会增加太多主动操作时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——答案是凉菜！凉菜对时间不敏感，做好了之后可以放一放，至少放这半个小时没有问题，很多时候还会因为放了一放更加入味更好吃。凉菜需要的操作一般就是切和调味，最多再加一步焯水。如果你有厨房助手，可以把这些步骤都外包出去，我小时候就负责给莴苣刨皮和调凉拌汁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——另一个答案是蒸菜！蒸锅也是一个被动过程，把菜放进去等着就好了，它会蒸熟。蒸菜还比较少油盐，稍微健康一点。蒸菜可荤可素，我经常做的有碎火腿蒸豆腐、蒜蓉剁椒（罐装剁椒酱而已）蒸大白菜、豆豉蒸排骨，能买到比较好的鱼也可以蒸鱼，都非常好吃。蒸菜对火候有一点要求，但是不大，稍微出入一点没啥事儿，所以只要在预计开饭时间前留出蒸菜的时间，按时放进蒸锅，打开一个计时器，就不用管它了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有烤箱，那这里也可以用上，毕竟放进烤箱里也不用再管了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多加的这个热菜虽然不需要太多操作，是一个被动过程，但是它会占用灶具资源，所以也要考虑灶眼或烤箱是不是有别的事情要做，能不能支持多线程推进。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;可以需要提前准备的部分&#34;&gt;
  可以/需要提前准备的部分
  &lt;a href=&#34;#%e5%8f%af%e4%bb%a5%e9%9c%80%e8%a6%81%e6%8f%90%e5%89%8d%e5%87%86%e5%a4%87%e7%9a%84%e9%83%a8%e5%88%86&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上面说的都是在电饭锅已经煮上饭的这半小时里发生的事情，但是假设了你有一整个超市在冰箱里和五个 sous chef （帮厨），那我们显然是没有的，很可惜。所以让我们把时间往回倒到买菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买菜回来之后，要对这些菜会做成什么成品有一个大概的计划。蔬菜料理起来快一些，所以还好，肉就要及时处理了：鸡翅要腌、里脊切肉丝、牛腩准备炖所以切成块，然后把它们分成每顿的分量冷冻起来！做好的熟菜有些也能在冰箱放几天，比如卤牛肉、卤蛋、卤鸡腿，每天捞一点总能吃个几天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;秘诀就是靠周末的自己给未来的自己做 sous chef！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;排序题哪种菜最难做&#34;&gt;
  排序题：哪种菜最难做
  &lt;a href=&#34;#%e6%8e%92%e5%ba%8f%e9%a2%98%e5%93%aa%e7%a7%8d%e8%8f%9c%e6%9c%80%e9%9a%be%e5%81%9a&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;煎炸焗烤十八般武艺！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得最难的菜是对火候要求很高的热炒。需要把原料全都准备好，然后迅速操作，操作时对注意力的要求是顶级的，不能一边炒着这个菜一边搅和另一个锅，炒完之后又很快就要吃，所以对上桌时机的把握也有要求。这个高要求是有目共睹的，每次去阿婆家也是阿婆说你们来啦，那我开始炒菜了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实参考菜谱的时候，需要有一种类似缩写句子的能力，就是说从这十几条步骤里找出真的需要人操作的部分。很多菜谱看起来复杂，但只是调料和原料多，缩写完了发现就是把料备齐，扔进锅里让它炖着就好了，没什么要操作的。炖菜对火候要求也不高，不需要很旺的灶，而且炖得久一点通常还更好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;油炸的东西我不做，因为费油，还因为身上会沾染一股油烟气我很讨厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;煎的东西难点在控制油温，但是比炒菜要简单一些，主要就在于它不需要时刻盯着，可以抽空去看一眼汤锅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;煮也是比较简单的操作，一锅大水，下东西，然后捞起来。或者煮汤，就让它煮，根本不需要捞起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烤箱、蒸锅这类完全被动的都被我划为操作很简单的菜，和完全不需要加热的冷盘差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了这个排序，也可以更好地解释前两节提到的添加更多菜色的问题，其实就是要用高低难度的菜色搭配着组成一桌。这一桌上不能有好几个炒菜，因为时间和注意力上处理不了，或许两个还能勉强，再多就不行了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;专家也会用的作弊器&#34;&gt;
  专家也会用的作弊器
  &lt;a href=&#34;#%e4%b8%93%e5%ae%b6%e4%b9%9f%e4%bc%9a%e7%94%a8%e7%9a%84%e4%bd%9c%e5%bc%8a%e5%99%a8&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一开始提到我姑妈很擅长安排一桌人吃饭，变戏法一样排出一大桌。其实也没有那么魔法，有很多部分是可以糊弄的，主要糊弄的方法就是买现成的：花生米拆开装盘子里怎么就不是一个冷盘呢？熟菜店的夫妻肺片不是又下酒又好吃老少咸宜吗？速冻春卷炸一炸不就有点心了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至主菜都可以是打包的！我小时候去姑妈家很喜欢和我哥吃镇上的沸腾鱼，姑妈就把人家连盆打包回家，再炒两个蔬菜煮个汤，又是豪华的一大桌！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;再捋捋&#34;&gt;
  再捋捋
  &lt;a href=&#34;#%e5%86%8d%e6%8d%8b%e6%8d%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;来一个具体的情景：我家今天两个人吃饭，从我的做菜数据库里掏出几个菜：打算吃蒜苗回锅肉、菠菜蛋汤，还吃一个凉拌豆腐。一个冷菜、一个热炒、一个汤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么操作呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先把五花肉放冷水里开始煮，然后淘米煮饭，电饭锅和五花肉都进入被动状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我要把菠菜和蒜苗洗了，切成段，放一边。顺便切一点蒜头一会儿炒菜用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后把嫩豆腐倒盘里，加上酱和topping, 比如说日式芝麻酱和木鱼花和海苔，或者生抽酱油芝麻油老干妈和榨菜碎。——这个菜已经能上桌了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打两个鸡蛋在碗里，放边上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五花肉捞出来切片。这口煮水用的锅刷干净重新煮上水，一会儿就会变成汤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;水煮开了，放菠菜和蛋液，煮一下下，调味。——汤也好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后把回锅肉炒了就能吃饭了！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;进阶之路&#34;&gt;
  进阶之路
  &lt;a href=&#34;#%e8%bf%9b%e9%98%b6%e4%b9%8b%e8%b7%af&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;搭配风味和口感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个大家自己悟！按喜欢的来！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;补充教材&#34;&gt;
  补充教材
  &lt;a href=&#34;#%e8%a1%a5%e5%85%85%e6%95%99%e6%9d%90&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CCD视频 &lt;a href=&#34;https://youtu.be/i2w77ip9tiM&#34;&gt;https://youtu.be/i2w77ip9tiM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王刚老师的年夜饭视频 &lt;a href=&#34;https://youtu.be/NNx8xN9f9hg&#34;&gt;https://youtu.be/NNx8xN9f9hg&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阿曼达年夜饭 &lt;a href=&#34;https://youtu.be/hj4WR2aSxSk&#34;&gt;https://youtu.be/hj4WR2aSxSk&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>（旧时）最爱图书</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/fav-books-previously/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 22:49:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/fav-books-previously/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;以前在豆瓣上设置的最爱图书，最近几年又看了别的，榜单可能还要改改。先不想了，搬过来再说！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是刚抄了&lt;a href=&#34;https://www.summeringway.icu/2024/stack-%E6%99%B4%E7%A9%BA%E5%8F%B7%E7%BB%B4%E4%BF%AE%E6%97%A5%E5%BF%9701/&#34;&gt;网友的短代码&lt;/a&gt;迫不及待要显摆一下。豆瓣这个功能做得也是真xx难找，它给我创建了一个豆列叫我最喜欢的书！当初是你更新 app 的时候提示我选最喜欢的书，现在又是你害我找不到！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;尼尔斯骑鹅旅行记&#34;&gt;
  尼尔斯骑鹅旅行记
  &lt;a href=&#34;#%e5%b0%bc%e5%b0%94%e6%96%af%e9%aa%91%e9%b9%85%e6%97%85%e8%a1%8c%e8%ae%b0&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/158fb69471-da12-4879-a4bc-8d7f6db09816.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/3LTJkD4a5BhahhChp2496y&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;尼尔斯骑鹅旅行记&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;《尼尔斯骑鹅旅行记》刻画了一个不爱学习、喜欢恶作剧的顽皮小男孩尼尔斯历险的故事：一天，父母上教堂去了，尼尔斯一个人在家里，他闲着无聊，开始捉弄一个小精灵，结果反被小精灵施了魔法，变成了一个拇指大的小人儿。正在这时，一群大雁从空中飞过，家里的一只雄鹅想展翅跟随一起飞翔，尼尔斯为了不让它飞走，紧紧抱住它的脖子，不料被鹅带上高空。从此，他骑在鹅背上，跟随大雁走南闯北，周游各地，从南方一直飞到最北部，历时一年才返回家乡。在这次奇异的旅行中，尼尔斯看到了自己祖国的旖旎风光，增长了许多见识，结识了许多朋友，听到了许多故事和传说，经历了种种困难和危险，从中也受到了锻炼，并逐步改正了淘气调皮的缺点。回到家中，尼尔斯恢复了原形，变成了一个勇敢、机智、善良、乐于助人的大男孩。、乐于助人的大男孩。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;我小学时候看的青少年插图版，特别喜欢，我也特别期待骑鹅旅行，认识动物朋友们。尼尔斯在旅行期间作为一个动物世界的外来者，也有用自己的人类勇气帮助大家！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年聊天才发现对象小时候没有看过这本书！我于是一边解说一边又买了全文原版，这下才发现它是诺奖得奖作品！我原来这么小就看过诺奖文学了，哈哈哈。更奇妙的是，这本书原来是瑞典的地理课本，真是很可爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全文版果然长就长在了这些地理名词，我看到什么什么山脉什么什么平原就忍不住想跳。更有意思的是，再买全文版的我已经是去斯德哥尔摩玩过的我了，对瑞典地理并非一无所知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;吹牛大王历险记&#34;&gt;
  吹牛大王历险记
  &lt;a href=&#34;#%e5%90%b9%e7%89%9b%e5%a4%a7%e7%8e%8b%e5%8e%86%e9%99%a9%e8%ae%b0&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/11/02be6b30b3-037e-44f1-ae4b-0baf1d171830.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/3wsOwN0wXahsxGJ3viq9nS&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;吹牛大王历险记&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;德国的明希豪森就像中国的诸葛亮一样在德国家喻户晓。明希豪森的奇思妙想真是令人叫绝，恐怕只有小孩子的那种没有经过规矩束缚的令人不可思议的想象力，才能体会到或者触及到其中的妙处，所以可想而知，它的乐趣也一定是令人忍俊不禁。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这是另一本我小学时候特别喜欢的书。是我十岁左右拿零花钱自己买的，或许不是这个版本，或许是个盗版书。也是青少年插图版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我那时候已经能分辨出吹牛大王吹的牛都是假的，因为真的太离谱了！但潜意识里还是忍不住隐隐约约还是有点相信。这本书或许就是咱现在对笑话的偏好的罪魁祸首！始作俑者！明希豪森男爵经常搞一些又恶心又离谱但是又很好笑的东西，比如说用油脂钓野鸭，一个鸭子吃进饵之后因为油滑肠又拉了出来，下一个鸭子又吃进去又拉出来……明希豪森男爵就钓到了一整串儿鸭子！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外我也不经意间学到一些真的知识，比如说当时的亚欧大陆首都君士坦丁堡就是伊斯坦布尔，还有爵位等级是“公侯伯子男”，而明希豪森男爵就是这个最末等、不知真假、也有说法是买官鬻爵来的爵位。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;蛤蟆的油&#34;&gt;
  蛤蟆的油
  &lt;a href=&#34;#%e8%9b%a4%e8%9f%86%e7%9a%84%e6%b2%b9&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/15a33ae500-115f-48be-9761-73a322137b94.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/6nJH3z0q4aIe8Jyr66cOJ3&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;蛤蟆的油&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;日本民间流传着这样一个故事：在深山里，有一种特别的蛤蟆，它和同类相比，不仅外表更丑，而且还多长了几条腿。人们抓到它后，将其放在镜前或玻璃箱内，蛤蟆一看到自己丑陋不堪的外表，不禁吓出一身油。这种油，也是民间用来治疗烧伤烫伤的珍贵药材。晚年回首往事，黑泽明自喻是只站在镜前的蛤蟆，发现自己从前的种种不堪，吓出一身油——这油的结晶就是这部《蛤蟆的油》。
从孩提时代一个孱弱的“夜哭郎”，如何痴迷于绘画和电影，如何幸得启蒙而踏入电影界，最后如何执导《罗生门》等影片而成为世界级的导演黑泽明坦然直面过往的一切，人生的甘苦，艺术的感悟，流露于字里行间。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;传奇导演黑泽明的自传。我其实没看过黑泽明的电影，中学时看了这本他的自传，当时也对黑泽明的地位并无了解。是一本很不错的书，兄弟感情、师恩、同门（是小津安二郎）情谊应有尽有，笔触比较平淡，而且黑泽明也很谦虚，并不把自己当作大师，也不把重点放在探讨艺术想法上，更像是在解释“昨日种种”如何让他成为这样。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;尘埃落定&#34;&gt;
  尘埃落定
  &lt;a href=&#34;#%e5%b0%98%e5%9f%83%e8%90%bd%e5%ae%9a&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/15c9084783-fe2d-4b51-a7f0-de058c2fd2c3.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/2KMJkiCWOto5KerD8x2Lev&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;尘埃落定&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;一个声势显赫的康巴藏族土司，在酒后和汉族太太生了一个傻瓜儿子。这个人人都认定的傻子与现实生活格格不入，却有着超时代的预感和举止，成为土司制度兴衰的见证人。小说故事精彩曲折动人，以饱含激情的笔墨，超然物外的审视目光，展现了浓郁的民族风情和土司制度的浪漫神秘。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;我中学的图书馆当时进了一套茅盾文学奖获奖作品，我连着看了好几本，最喜欢的是这本《尘埃落定》。我很喜欢看一些我不知道的故事，像开任意门开到了另一个世界的感觉，拉开瞅两眼。这是西藏土司时代的故事，主角是智力有缺陷的土司王子，虽然是强设定但是这个有点疯疯癫癫飘忽不定的视角写得很好，很配这样大时代兴衰的故事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;少数派报告&#34;&gt;
  少数派报告
  &lt;a href=&#34;#%e5%b0%91%e6%95%b0%e6%b4%be%e6%8a%a5%e5%91%8a&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/1507c87d45-23c1-48ac-b85f-10975374b84c.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/1b0am0TAAofqDgg8rxtoU0&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;少数派报告&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;“科幻鬼才”菲利普•迪克成长于西方科技文明创造出的崭新辉煌的时代。彼时，人类进入了太空，登上了月球，成功制造出第一台工业用机器人……科技的蓬勃发展也催生出主流科幻小说对人类创造力的无比自信，克拉克、阿西莫夫和海因莱因撑起了西方科幻的黄金时代。可是，迪克却反其道而行之，他的主人公迷惘于亦真亦假的世界上，挣扎于文明的陷落中，充满了对生命的依恋和对人性的追求。
《少数派报告》荟萃菲利普•迪克最具代表性的九个短篇：《第二代》《冒名顶替》《规划小组》《少数派报告》《战争游戏》《啊，当个布洛贝尔人！》《死者的话》《全面回忆》《电子蚂蚁》，其中有数篇都曾被改编成脍炙人口的好莱坞大片，如《少数派报告》《全面回忆》《命运规划局》《冒名顶替》等。
《少数派报告》结集科幻鬼才菲利普•迪克最具代表性的九个短篇：《第二代》《冒名顶替》《规划小组》《少数派报告》《战争游戏》《啊，当个布洛贝尔人！》《死者的话》《全面回忆》和《电子蚂蚁》。菲利普•迪克以其独特的文风和光怪陆离的想象在美国科幻黄金时代独树一帜。他的短篇小说情节跌宕，很多故事的架构都堪称一绝。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;后来我喜欢起了科幻小说，不偏不倚地从 Philip K Dick 开始。一开始是想学英文，所以从短篇小说看起，结果没看两页实在忍不住，被情节憋得抓耳挠腮，换回中文版飞速看完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在还是很喜欢他的小说，他的短篇特别有魅力，就在于他不给读者铺设定，直接把你拉到这个世界，读者得自己跟上。而且他的近未来科幻小短篇完全能带人想象科技会给社会带来的变化。这是很正常的，科技改变我们的动作、动作方式决定了我们交往、人际交往构成社会、社会塑造人性，那人性就会变——还是，有些部分不会变呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这正是 Philip Dick 喜欢讨论的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些短篇被改编成无数电影啊！而且21世纪了，还有许多 Philip Dick wannabe 啊！看看黑镜再看看爱死机！这些 wannabe 很多都是只用一个想象中的技术代入现在的世界，社会的运行根本就没变，格局小了！《黑镜》前两三季做得还很不错，后面就逐渐落入这个窠臼，可能是想象力难以为继。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;呼兰河传&#34;&gt;
  呼兰河传
  &lt;a href=&#34;#%e5%91%bc%e5%85%b0%e6%b2%b3%e4%bc%a0&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/155f93dfe7-bdf1-43c9-86c3-dcf483ddeb8c.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/1hWgk9Bs0f03RmPmeF5OYJ&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;呼兰河传&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这是我最喜欢的一本书，啊，太喜欢了，all-time fav, 要袒露我这么喜欢它甚至都感觉有点脆弱，所以悄悄地放在这张榜单的中间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候要说为什么喜欢这本，我也说不太上来，无端端生出一种近乡情怯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萧红的写作生涯是在白话中文刚开始的时候，但是《呼兰河传》就已经非常顺滑流畅、简洁优美了，不像鲁迅那样。我中学时听老师介绍的说萧红是鲁迅的徒弟，所以我也带着这个前提去看萧红。但是他们真是很不一样的人，萧红没有“怒其不争”，她觉得不解，很同情、但是不解。这一方面是和《呼兰河传》的小朋友视角相衬的，另一方面她确实是这样困惑的，我也有这个困惑：可是他们不是坏人啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对啊，他们都不是坏人，怎么就能做出这些事呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;流俗地&#34;&gt;
  流俗地
  &lt;a href=&#34;#%e6%b5%81%e4%bf%97%e5%9c%b0&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/169d241e6d-fa9d-4ab7-bdb3-f15ce7fe4fc4.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/5ac2Pan4wvVFQfuxkQeQ2x&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;流俗地&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;《亚洲周刊》2020年十大小说  华语文学的惊喜收获
王德威×王安忆 倾力推荐   “黎紫书为当代马华文学注入几分少见的温情”
《流俗地》以马来西亚锡都，被居民喊作“楼上楼”的小社会拉开序幕。讲述其中市井小民的俗务俗事，迂回曲折的情节，仿佛召唤生命中至关重要的小事。
在“楼上楼”的他们如风中之烛，看似脆弱实则强韧，一旦离开，便流落于人海各自漂流；仿佛走的那一日也意味着困境已渡，人生到了宽敞地，再不需要人相濡以沫。作者融合热带国度的风土民情、政治时局，人们追忆往事，每翻开一页象是自己被时光推到了局外，旁观着当年的自己。
这里的雨下得频繁，人生不少重要的事好像都是在雨中发生。那些记忆如今被掀开来感觉依然湿淋淋，即便干了，也像泡了水的书本，纸张全荡起波纹，难以平复。
马来锡都世俗小城里的平淡生活，数十年历史深处的一众卑微生命。
个人命运的创伤与徙家流落，不同族群关于各自民族的身份认同与情感交融。每一种悲凉的生存底色中，都高昂着人性的倔强。每一个个体的浮沉，都渗透着作者对历史饱含关怀的回望，对现实政治有距离的观望，对海外华人民族身份的复杂情结。&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;《流俗地》是这两年新添加进来的，我把它代成《呼兰河传》精神续作。说起来也离谱，这样一南一北差了几千公里的两本书，但是确实有这个感觉。《流俗地》更乐观一点，日子还是要过的，剧情可以到高潮收束，但日子还是要过，那就让明霞（主角）给我们讲的一生的故事停在漂亮的这一页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我看的第一本马来西亚华文作品，后来又买了本黄锦树&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/0cYubWcxH1oW0hmkHxBcJz&#34;&gt;《大象死去的河边》&lt;/a&gt;，没这个好看。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;献给阿尔及农的花束&#34;&gt;
  献给阿尔及农的花束
  &lt;a href=&#34;#%e7%8c%ae%e7%bb%99%e9%98%bf%e5%b0%94%e5%8f%8a%e5%86%9c%e7%9a%84%e8%8a%b1%e6%9d%9f&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/152a683f39-9001-4143-8685-88d82921d571.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/4RcTj1AilRVONB8RIKJSVA&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;献给阿尔吉侬的花束&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;很多人都笑我。但他们是我的朋友我们都很快乐。
—	以《献给阿尔吉侬的花束》原著改编，野岛伸司编剧、山下智久主演的TBS日剧于2015年春季开播
—	《24个比利》作者人性关怀经典，全新完整译本
—	囊括科幻小说两项大奖《星云奖》《雨果奖》
—	全美销售超过500万册，多 次欧美影视、舞台剧及日剧改编
—	Reddit社交网站读者最爱百大书籍
—	“这个故事强烈震撼了我，他敏锐的感觉以及掌握这部非凡杰作的叙事技巧太令人惊叹了。”——艾萨克·阿西莫夫，《基地》《银河帝国》系列作者
—	美剧《疑犯追踪》女主之一“根姐”（Root）最喜欢的书
声称能改造智能的科学实验在白老鼠阿尔吉侬身上获得了突破性的进展，下一步急需进行人体实验。个性和善、学习态度积极的心智障碍者查理·高登成为最佳人选。手术成功后，查理的智商从68跃升为185，然而那些从未有过的情绪和记忆也逐渐浮现。
丹尼尔．凯斯重要作品：
《献给阿尔吉侬的花束》（Flowers for Algernon，1966年）
《第五位莎莉》（The Fifth Sally，1980年）
《24个比利》（The Minds of Billy Milligan，1981年）
《比利战争》（The Milligan Wars，1994年）
《镜像姊妹》（The Asylum Prophecies，2009年）&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;另一本科幻，但是从科幻小说爱好者常用的话术来说可以说是软科幻，就是借了个设定，然后讲故事这样的科幻。很动人，现在我长大些了都会觉得有点太过残忍，已经接受生活毒打了，再被文学作品毒打真的很惨。再说就剧透了不说了。不长，感兴趣的朋友可以看看，反正一下就看完了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;an-introduction-to-statistical-learning&#34;&gt;
  An Introduction to Statistical Learning
  &lt;a href=&#34;#an-introduction-to-statistical-learning&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;





    





    
    &lt;div class=&#34;db-card&#34;&gt;
        &lt;div class=&#34;db-card-subject&#34;&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-post&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; decoding=&#34;async&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer&#34; src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/168772437d-bf40-4f39-87fc-13037017bba4.jpg&#34;&gt;&lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-content&#34;&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-title&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/4Y8kHMSAgJxFrCG0EZw0Q8&#34; class=&#34;cute&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noreferrer&#34;&gt;An Introduction to Statistical Learning&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
                &lt;div class=&#34;db-card-abstract&#34;&gt;An Introduction to Statistical Learning provides an accessible overview of the field of statistical learning, an essential toolset for making sense of the vast and complex data sets that have emerged in fields ranging from biology to finance to marketing to astrophysics in the past twenty years. This book presents some of the most important modeling and prediction techniques, along with relevant applications. Topics include linear regression, classification, resampling methods, shrinkage approaches, tree-based methods, support vector machines, clustering, and more. Color graphics and real-world examples are used to illustrate the methods presented. Since the goal of this textbook is to facilitate the use of these statistical learning techniques by practitioners in science, industry, and other fields, each chapter contains a tutorial on implementing the analyses and methods presented in R, an extremely popular open source statistical software platform. Two of the authors co-wrote The Elements of Statistical Learning (Hastie, Tibshirani and Friedman, 2nd edition 2009), a popular reference book for statistics and machine learning researchers. An Introduction to Statistical Learning covers many of the same topics, but at a level accessible to a much broader audience. This book is targeted at statisticians and non-statisticians alike who wish to use cutting-edge statistical learning techniques to analyze their data. The text assumes only a previous course in linear regression and no knowledge of matrix algebra.&lt;/div&gt;
            &lt;/div&gt;
            &lt;div class=&#34;db-card-cate&#34;&gt;book&lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;上榜唯一一本教科书！是之前上 R 课的老师用的书。这本真的写得太好了，是我念本科以来第一次感受到真的想教会我的一本教科书。作者本人的讲课视频也收录在 youtube 上，自学完全没问题。实际上我那门课的老师搞翻转课堂，本来就是咱自己上 youtube 学的，然后课上老师也不讲话，大家就自己写自己的，老师就等着帮大家 debug. 缺点是这本书是 R 语言的，不是更流行也更适合搞机器学习的 Python。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得量子力学和机器学习是这个时代的两大世界观，就像我之前说的，技术会改变社会和人性，这两样就是非常塑造人的世界观的科技，所以我觉得是值得大家都了解一些的。这本当然是教科书，比科普要更深入具体一点，但是也不难，美国人教科书，写不了多难，有的人觉得是优点有的人觉得是缺点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书不是纯粹讲机器学习的，它叫 statistical learning, 就是从最简单的统计学习方法——线性回归——开始讲起，一路来到机器学习。学完能有一个非常粗线条（或者说高屋建瓴）的理解：就是我们有一个数据集、想要一个模型、来预测一个值，那么这个模型好不好，需要一个评价标准，然后我们在不断迭代优化这个模型的过程中，这个评价标准的得分应该越来越高，最后就能得到一个好模型！当然有很多细节在里面，许多人许多公司投入这么多钱和电费在搞这个，不能是这么简单的东西，但是我理解下来核心就是这么简单的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这些。居然一共是九本，没有凑上整！&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>weekly wondering 2024 04</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/2024-week4/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 21:42:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/2024-week4/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;【warning】暴力幻想&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前一阵看《长日将尽》，乍一下看到“响晴”。这个词已经很久没有碰到过了，陡然生出一种像看外语一样的陌生感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天晴也是有声音的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我前一阵看了好多李翊云的采访。这位作家一直在我的想读列表里，但一直没有读过。最近可能是要进中国市场，李翊云上了很多中文的节目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她提到用英文写作的过程中，作为一个非母语者去 approach 英文，会从母语者习以为常的词句中推敲出另一番滋味。李翊云举了个例子，kill time, 我们会翻译成消遣，但是字面意思上就是“杀时间”，是多么暴力的一种说法啊。杀时间，杀的就是自己的生命啊。我觉得很有意思，因为在书面用语之外，在平常上网和同辈之间聊天也不会说“消遣”，而是就直译成“杀时间”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这不是独属于作家的敏感，很多非母语人都感觉到了这种暴力，拥抱了这种暴力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候，忘记从哪里听到“杀瓜刀”，问爸妈是什么意思，他们说就是切西瓜的刀的意思。那为什么要叫杀瓜刀？我到现在也不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是一种言辞上的暴力，我也经常会这么说：杀柚子、杀菠萝，所有我感觉需要费点功夫处理的水果都会说“杀”。我在处理这些植物的过程中确实也感觉到了暴力：手起刀落，咔——，熟透的西瓜迎着刀刃从中一裂为二；平行着切下十数刀，然后仔细而坚决地贴着瓜皮走一道，嗤——，就是完美小块的哈密瓜；在柚子皮上“唰唰”划几道，可以把整张柚子皮像小灯笼一样剥下来，然后我喜欢看着电视剥满满一盒柚子肉，放冰箱里吃好几天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前看滇西小哥的 youtube, 阿盆姐有一次从地里摘卷心菜，双手迅捷地一旋，一大颗圆圆的卷心菜就拧下来了。评论里也有人说，这么田园牧歌的频道不知为何在这个画面上特别血腥。真的很暴力，特别是阿盆姐的动作太熟练利落又轻描淡写了，仿佛是生涯人头数让其他选手望尘莫及的传奇杀手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啊，说回“响晴”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我印象里以前上学，课本文章里有过这个词。或许是老舍？巴金？老师好像是说“响”是一个程度副词，响晴就只是很大的大晴天。那为什么响是程度副词呢？我好像没问过这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;碰巧李翊云还在访谈里提到，英文里会说 loud colors, 就说颜色太花里胡哨，吵着眼睛了。这样的通感又是哪里来的？为什么颜色太繁杂，会让耳朵觉得吵？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那为什么天气大放晴，会让耳朵觉得吵？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雨季接近尾声，最近大晴天多了起来。人真是很烦的一种动物，前一阵天天下雨我就特别蔫儿，在屋子里不愿意出门。这两天大太阳，又不愿意出门，嫌晒得头昏脑胀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热带的响晴天气里，天很远但不高，总有洁白又大朵的积云在蓝天上。天蓝，但蓝得并不浓郁，更像是平常商品中刻板印象的“天蓝色”。我这说的什么废话，天是天蓝色的难道很奇怪吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为提到老舍和巴金我就会想到北京，而北京的大晴天我印象里总是秋冬的样子，这是北京在我印象里难得美丽的时候。天幕很高很高，真正的万里无云，一整片深刻的蓝色挂在那里，一个纯粹的天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那根本没有东西会响啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周打球就热起来了，球友说嗯，雨季结束了。这乌鸦嘴一说完，雨季就安可了两天。我为了避开大雨，坐了绕路的公交车，半个多小时过去雨都快停了，我一看地图还有三十几站，又跳下来换地铁。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;李翊云上的那个播客：&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;border-radius:12px&#34; src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/4gYe0CfdjdX72XrNR1zBrd?utm_source=generator&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;352&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&#34; loading=&#34;lazy&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;还有一篇采访稿：&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/note/858434194&#34;&gt;李翊云：当一个作家拒绝和解 - GQ报道&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坐船去台湾</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/trip-to-tw/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 16:40:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/trip-to-tw/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;我在2018年和朋友一起去台湾旅游过一次，时至今日记忆难免疏漏，前一阵翻同行朋友几年都没写完的手账本才补上了一些细节。这条线路目前也不开放给个人游客了，因此本文就是一个没有参考意义也并不可靠的记录。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;去台湾的路程&#34;&gt;
  去台湾的路程
  &lt;a href=&#34;#%e5%8e%bb%e5%8f%b0%e6%b9%be%e7%9a%84%e8%b7%af%e7%a8%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这趟行程我们在交通上安排得别出心裁，是从福州坐轮渡到台北港的，而这一切都是因为看了&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/note/657388211/&#34;&gt;廖信忠这篇豆瓣文章&lt;/a&gt;！廖作对这段海峡更了解，所以想看更详细的介绍可以看这篇。我们就是跟风买票而已，船是怎么走的实际一概不知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从上海出发，第一段是虹桥飞福州，到了福州找地方吃饭，逛个半天，睡一夜再出发去港口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天吃过早午饭，从福州客运车站坐接驳车去平潭码头，这接驳车也不像是官方运营的，有个看起来明显是童工的小男生上蹿下跳地收钱、检票、赶大家上车。然后这辆中巴就沉默地往郊外开。平潭应该已经是福州很郊外的地方了吧，水泥路很窄，路边都是沙土，这车开得颠簸，又睡不着又醒不过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概一个多小时之后到达平潭客运码头。这码头大楼修得巨大！在没什么人烟的郊区特别突兀。这个楼明显是想借鉴当地传统，整了个大飞檐，我都能想象当时建筑设计师拿着效果图去要钱的样子。要进这个客运大厅还有巨长一段楼梯，站在阶梯底端望而生畏，或许这也是设计师想要的效果，总之是让我闪回到五六岁时去南京中山陵的心情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进楼就是排队检票出海关。每天只有一班对开的轮渡。我们那天在检票大厅碰到一帮去拜妈祖的旅游团，穿着统一制服，特别高兴地在这客港大楼门前互相拍照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轮渡一向不定座位，先到先得，爱坐哪儿坐哪儿。准时开船，我们看着船尾掀起的白浪还很兴奋，走去甲板拍了好几张照片。转了一圈再回座位，已经没有手机信号，窗外也就是茫茫大海，于是大家纷纷睡着了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一觉醒来，船大概还要一个多小时才能到，朋友开始怀疑人生：我们为什么没有从浦东直接飞桃园？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上大约七点，终于靠港。时值夏日，台北港还有些落日余晖。&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/640943268083132063/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;打车回酒店安顿好再出来吃点东西，终于实现了和“昨天从浦东飞桃园”一样的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;在台湾的行程&#34;&gt;
  在台湾的行程
  &lt;a href=&#34;#%e5%9c%a8%e5%8f%b0%e6%b9%be%e7%9a%84%e8%a1%8c%e7%a8%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;台北&#34;&gt;
  台北
  &lt;a href=&#34;#%e5%8f%b0%e5%8c%97&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;那时候还没有“特种兵行程”这个词儿，但我们已经是“特种兵”的反面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在台北呆了两三天，每天早上十点起来，吃个饭，找个地方逛逛，随便参观一下，随便参观的地方包括台大、植物园、故宫博物院……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看美丽的台大校园：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/640941841363030870/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;这个钟就是台大校徽上的那个钟，人学校网站上说这个钟的寓意是这样：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;傅鐘：作息定時，生活有序，俾聞聲惕厲，精進不已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;逛完景点再吃个饭，就回酒店了。回酒店就窝在房间里打打扑克牌，夜里暑气略散些再下楼去吃夜市：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/640942883664438656/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;夜市上吃东西很便宜，卤味炸物应有尽有，再买个甘蔗汁和刨冰，舒舒服服吃完回去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不愧是国际大都市，台北夜里路上人也很多，我们去看了午夜场的《死侍》出来人还是很多，走夜路不觉得害怕。因为这部是R级片，内地没上，所以安排了这个行程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离开台北的那天，这个朋友又在怀疑人生：我们为什么没有安排在台北这样过一整周？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;坐台铁到嘉义看阿里山&#34;&gt;
  坐台铁到嘉义看阿里山
  &lt;a href=&#34;#%e5%9d%90%e5%8f%b0%e9%93%81%e5%88%b0%e5%98%89%e4%b9%89%e7%9c%8b%e9%98%bf%e9%87%8c%e5%b1%b1&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当然是因为还有别的行程！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来都来了，当然是要去坐我最期待的阿里山小火车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里山在嘉义，所以我们从台北坐高铁到嘉义。台湾喜欢给什么东西都安排个吉祥物，所以（所以？）台铁也有，是一个美少女，就叫&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-sg/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%90%B5%E9%81%93%E5%B0%91%E5%A5%B3&#34;&gt;台铁少女&lt;/a&gt;，这是&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/MissTaiwanRailway&#34;&gt;人家的 facebook&lt;/a&gt;。我不喜欢这种日系动漫画风美少女，所以很无语！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在嘉义我们住在了阿里山半山腰的民宿，山上没什么吃的，在唯一一家饭店吃完明显是宰游客的晚饭，还要走好一段，有一个 711，可以再买点零食饮料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到山上景点还要打车，盘山公路又陡又窄，坐得我又怕死又想吐。山上很多槟榔树，直挺挺的一根一根立在山坡上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里山我们走的不是那种硬核 hiking 路线，是闲散游览路线，山上的 trail 都修得很好，山上还有一个小学，叫自己是全台最高的小学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我最期待的还是坐小火车：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/640943743176828936/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;太可爱了真的好喜欢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山上云雾缭绕非常美丽：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/641281489074765086/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h3 id=&#34;继续向南&#34;&gt;
  继续向南
  &lt;a href=&#34;#%e7%bb%a7%e7%bb%ad%e5%90%91%e5%8d%97&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;然后一路过了台南，再到垦丁。是怎么去的我忘记了，但是去垦丁的路上有一段沿海公路，我们是叫了一辆面包车去的，风景非常美丽，太阳光散金在水面上，与此同时司机师傅疯狂超速，我们都不敢看仪表盘，几个人都抓紧把手。海面摇曳，心里又在怕死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看垦丁那个知名灯塔！这个在《海角七号》里好像是很重要的一个场景，但我小时候不爱看偶像剧，所以没看过：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/640942472728577226/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;在垦丁吃了一些小海鲜，蛤蜊、中卷做的意大利面，很清爽，不错吃！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后租了小摩托车去镇上赶集（是夜市），又吃了一些。然后就下起了巨大暴雨，可是车得还回去，而且我们住在另一头的民宿，所以顶着巨大暴雨连夜开着小摩托车回去了。很疯狂的体验，路上全是水，身上也全是水，所有人都湿透，路上能见度几乎没有，我们还开着两辆租来的轮胎绝对不防滑的小摩托车。总之是放到今天我绝对不敢的事情！年轻的时候胆子真大啊🫡&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到民宿冲澡换了衣服，朋友开口第一句：来打副牌压压惊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么回事啊这个人！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;再往北到高雄&#34;&gt;
  再往北到高雄
  &lt;a href=&#34;#%e5%86%8d%e5%be%80%e5%8c%97%e5%88%b0%e9%ab%98%e9%9b%84&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;垦丁是台湾岛最南端，所以游览过垦丁之后我们再向北到高雄。高雄和台北一样是大城市，很适合逛街吃饭。高雄的饭店并不便宜，就是坐进店里点菜吃饭那种饭店，物价大概比上海稍微便宜一点点。夜市和小店要便宜很多，但是材料显然没有这么好。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;返程&#34;&gt;
  返程
  &lt;a href=&#34;#%e8%bf%94%e7%a8%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最后再从高雄坐飞机回上海，结束愉快的旅途！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时只道是寻常啊，结果回来没过多久就不让普通个人游客自己去台湾旅游了。现在想想我成长起来的这十多年竟然看起来才是海峡两岸关系几十年里难得的缓和。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>做一个凑活环保主义者</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/nyr-2024-1/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 17:45:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/nyr-2024-1/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;等我反应过来，2024的第一个月已经过完一半了，赶紧得写个新年展望，不然都不好意思说是“新年”了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;指导思想&#34;&gt;
  指导思想
  &lt;a href=&#34;#%e6%8c%87%e5%af%bc%e6%80%9d%e6%83%b3&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我希望2024年过得 intuitive and mindful, 就是说还是根据直觉来做事，饿了就吃、困了就睡、累了就休息一下，但是我同时也希望对自己在做什么想什么比较有数，不要毫无知觉地让一切从光滑的大脑皮层流过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是总体指导方针，具体想要做得更好的一个方面就是践行环保。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道以我的收入和消费水平，对地球的破坏力其实很有限，游艇、私人飞机、牛奶浴、吃夏威夷果长大的和牛做的牛排，哪个都是我要不起的，我的生活方式本来对地球的负担也没这么大。那我更环保一点对地球的帮助也没有很大？——确实是这样。但是这不代表没有帮助，不代表我就可以不帮助地球了。如果以我自己作为一个平均水平，所有人都做一点，那么对减排的影响就很大了。而且另一方面，做了一点是一点，多做一点总比少做一点好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站上这个道德高地，接下来我还得承认，我对环保事业也没有特别投入，主要就是在可以选择环保的时候就尽量选更环保的方式，所以我说这是“凑活环保”主义。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;已经在做&#34;&gt;
  已经在做
  &lt;a href=&#34;#%e5%b7%b2%e7%bb%8f%e5%9c%a8%e5%81%9a&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在我现在的生活方式里，凑活凑活已经做到的也不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说第一条就是买星巴克自己带杯子。这很容易做到，因为我常买的是我们工学院楼里的那家星巴克，我就从app上下单，然后从办公室带着杯子去打回来。星巴克也会为此给我便宜几毛钱，何乐不为！但我不是每次都能做到自带杯，有时候甚至会因为懒得洗杯子多花这五毛钱。新的一年就决定从这里开始动刀，目标是在这家店买东西每次都自带杯！这样的目标就是很小很小的一个进步，对我的生活方式没有太大的改变，总的来说还是 intuitive 的，想喝星巴克的时候就去买，但是同时更 mindful 一点——记得每次都带杯子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我去超市买蔬果也不会扯塑料袋来称重。很简单啊，就直接放上去称重，然后打印出来的条码直接贴在瓜果皮上，反正很容易撕掉，吃的时候又不会吃这个部分。如果是不容易贴和撕标签的蔬菜，就把这个条形码贴到另一个橙子皮上好了，并不会混起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从我把迪卡侬买的环保袋扔在书包里每天带着之后，去超市就几乎不用塑料袋了。因为经常有时候下班顺路去买点东西，而买菜帆布包在家里，于是又要拿超市塑料袋。而迪卡侬这个是那种可以折叠成小方块的环保袋，叠起来放包里不占地方，随时拿出来都能用。解决方案竟然如此简单！环保袋竟然真的实用！本地现在有些高级超市直接不提供塑料袋了，只有卖好几块钱的环保袋，我觉得这样也不好，真的忘记带买菜包的时候又要花几块钱买那么结实一个环保袋，搞到最后家里好多环保袋。我很怀疑这样做是为了环保还是为了增加营业额。我就有一次去这个超市买东西忘记带买菜包，到收银台前傻眼了，最后以一个托塔李天王的姿势带着一颗菠萝坐了公车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还不喜欢吃外卖。这也不纯粹是环保的原因，主要是外卖的味道就是没有店里的好吃，当然啦，很少有食物能出锅后等半个小时还一样好吃。而且外卖费很贵，算上配送费、平台服务费、还有外卖软件菜单偷偷比店里贵一点，太不划算了！不吃！！还有吃完之后外卖盒在家里垃圾桶里散发出将馊不馊的味道我特别讨厌，所以在2020之前几乎从来没有吃过外卖。在家封锁期间吃得比较多，现在又不怎么吃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么会有人写 new year resolution 上来先把自己夸了一通啊？！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;要做什么&#34;&gt;
  要做什么
  &lt;a href=&#34;#%e8%a6%81%e5%81%9a%e4%bb%80%e4%b9%88&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;好了接下来真的开始讲要做的部分。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;别买瓶装茶&#34;&gt;
  别买瓶装茶
  &lt;a href=&#34;#%e5%88%ab%e4%b9%b0%e7%93%b6%e8%a3%85%e8%8c%b6&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先第一条就是把工作日常买的瓶装茶戒了。买的真的太多了！几乎每天都在买啊！！开始我的忏悔：每天吃完中饭，哎呀食堂好油——买瓶茶刮刮油；今天晚上还要工作一会儿——喝瓶饮料提提精神；想喝点有味道的东西——那就买瓶椰子水。总之真的是太多了。而且我知道自己买太多瓶装饮料，每次扔塑料瓶时都隐隐约约有点歉疚，但还是在买啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;决定把冷萃瓶和茶包带去办公室的茶水间，做自己的茶饮料。本来就买了好多茶包茶叶不经常喝，带去办公室让它们物有所值也好。然后便利店瓶装饮料的份额就控制在每周一瓶吧，允许自己忍不住了还是买一瓶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会记录一下Q1的表现，如果发现也能忍，那就可以进一步减少至一个月两瓶。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;记录消费情况&#34;&gt;
  记录消费情况
  &lt;a href=&#34;#%e8%ae%b0%e5%bd%95%e6%b6%88%e8%b4%b9%e6%83%85%e5%86%b5&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有一个 3R 的环保原则大家应该都听过，就是 reduce, reuse, recycle. 这个是有顺序的，最有用的就是 reduce ——不买即省百分百。服装制造业对环境的影响是很大的，少一件衣服被制造出来就是少给地球造成一部分影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自认为是很少买衣服的人，因为我对这方面不是特别感兴趣，工作环境又可以穿得很休闲，所以很少有“逛街买衣服”的印象。但是！拍脑袋的印象要不得啊！我怀疑自己每次都说着哎呀难得一次，然后就买了，然后难得着难得着，其实买了很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近难得的产品是为了过年买的红色袜子😅&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我打算更精确地记录自己衣柜入荷情况，看看我到底买了多少！目标就定到这里，先看看，对消费情况有数之后再作下一步打算。先计划个半年吧，我们Q2再来回顾一下。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;make-手帕-great-again&#34;&gt;
  make 手帕 great again
  &lt;a href=&#34;#make-%e6%89%8b%e5%b8%95-great-again&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我一直到上中学都是用手帕的，因为觉得可爱，买过几方特别可爱的手帕。后来总是不记得带，就慢慢放弃了这个习惯，被抽纸的便捷迷惑了！新的一年，让我们 make 手帕 great again! 重新买一两块可爱的手帕，擦嘴可以用、桌子上撒到水也可以用、吃水果擦手也可以用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;吃更多素菜&#34;&gt;
  吃更多素菜
  &lt;a href=&#34;#%e5%90%83%e6%9b%b4%e5%a4%9a%e7%b4%a0%e8%8f%9c&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;吃饭习惯上，我还是吃肉的。我有几个朋友就是出于健康和环保的考量，开始吃素食。我不打算现在就 commit 这么多，所以饮食习惯上我想只是多吃一些素菜。具体来说，我把目标定在每周吃两顿素菜，而且是蛋奶素，因为我还是无法割舍鸡蛋！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我本来的饮食习惯也不是非常不环保，首先因为我吃牛肉很少。我也不是不爱吃牛肉，主要是好吃的店并不多。这是我的一个消费原则吧，既然不经常吃，那每次去吃的时候都吃好一点的。好钢用在刀刃上！牛肉吃得少，我平常吃得最多的肉是鸡肉，辅以猪肉，另外我还很喜欢吃鱼虾，所以这个饮食结构的碳排放没有这么大。然而相比之下，吃植物类的食物的碳排放还会更显著降低，所以我想多吃一些蔬菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望能找到几家爱吃的素食店和可以经常点也不会吃腻的素菜单品。食堂的素食窗口我也吃过几次，但口味不是很喜欢。我经常吃的沙拉店有一个 impossible patties, 就是用植物肉做的肉饼，味道很不错，肉饼里加了香菇，调味像是小时候爱吃的桂冠香菇贡丸。煎到两面上色，香香！我还喜欢吃一切鹰嘴豆制品，hummus, falafel, 罐头鹰嘴豆直接吃，干脆鹰嘴豆夹心的巧克力小零食，都很好吃。这些爱吃的素食我应该多给它们出场机会，而且我也想主动去探索一些其他的素食菜肴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，我计划在新年里掌握两个拿手素菜，是把蔬菜作为主角的大菜！我现在烧菜一般是有一套公式，即一个肉菜、一个蔬菜、一份碳水，这样可以大致满足蛋白质、纤维素、和碳水的平衡摄入，而且计算菜量我也很习惯了，买菜烧菜都很顺手。目前这个情况下，我一般只起一个油锅，用来做这个肉菜，调味也会比较重，然后蔬菜通常是烫一下或者凉菜的形式。关于组织一顿饭的心得下次单起一篇吧（下次一定），对于这次的新年计划来说，就是想熟练掌握两个需要起油锅的、滋味很丰富的、蔬菜料理，学习以蔬菜为中心元素来组织这顿饭。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;目前还要继续浪费的&#34;&gt;
  目前还要继续浪费的
  &lt;a href=&#34;#%e7%9b%ae%e5%89%8d%e8%bf%98%e8%a6%81%e7%bb%a7%e7%bb%ad%e6%b5%aa%e8%b4%b9%e7%9a%84&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;棉条&#34;&gt;
  棉条
  &lt;a href=&#34;#%e6%a3%89%e6%9d%a1&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;卫生用品上，我还是在用棉条。我观望硅胶制的可重复使用的产品很久了，但是因为还处在经常搬家的租房状态，我对于洗消存放硅胶制品还是有点不放心，所以依然不打算换。对不住了，还要继续用棉条。换用可重复使用的生理期产品会持续在我的计划中，希望可以早日下定决心！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;又开始买纸质本子了&#34;&gt;
  又开始买纸质本子了
  &lt;a href=&#34;#%e5%8f%88%e5%bc%80%e5%a7%8b%e4%b9%b0%e7%ba%b8%e8%b4%a8%e6%9c%ac%e5%ad%90%e4%ba%86&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我已经无纸化工作很多年了，主要也是因为经常搬家，书和本子都很麻烦，而且电子化的内容方便搜索，对于工作来说非常必要。办公室的一包A4纸已经两三年了我都没用完。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是最近心情上想重回青少年时期，又回到了见到可爱小本子就想买的阶段，所以买了好几本纸质本子。而且不可否认，买到漂亮小本子真是好开心。可得好好用啊，树都砍了，还放着不用就太不像话了！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;有帮助的参考&#34;&gt;
  有帮助的参考
  &lt;a href=&#34;#%e6%9c%89%e5%b8%ae%e5%8a%a9%e7%9a%84%e5%8f%82%e8%80%83&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有一些环保践行方面我觉得很有启发的内容也放在这里：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;life kit podcast&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe style=&#34;border-radius:12px&#34; src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/4Hs6QzrK8C5qN9Aw1tYpZd?utm_source=generator&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;352&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&#34; loading=&#34;lazy&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;抠抠索索地烧菜：
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=wfmeJ2T_txk&amp;amp;list=PLQGGrzFoybiODbgicKUBebtlgZDklbh81&amp;amp;index=6&#34;&gt;June&amp;rsquo;s youtube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关注了很久的网友的博客： &lt;a href=&#34;https://www.after27.me/blog/category/Zero+Waste&#34;&gt;https://www.after27.me/blog/category/Zero+Waste&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>blog keeping, 保持一个写博客的动作</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2024/blog-keeping/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 18:49:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2024/blog-keeping/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;“2024年了为什么要写博客？”、“个人博客写什么？”、“怎么坚持写博客？”……2024年，这是我的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这标题和摘要都有点 click bait 了，我平常其实不这样，但是今天不妨搞一点，反正也不算是假话。本文不涉及任何技术实现手段，完全是关于“写”这个动作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在茫茫互联网上经营这个博客网站，大概是从2020年底开始的。在此之前我在豆瓣写日志，也写微信公众号，也在QQ空间写日志，从上中学时开始。我认为这些都是写博客，那么至今已有十多年经验。此刻要回答“怎么坚持”，倒是难免无从下手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说“为什么在写”吧。其实这个问题也是我最近一两年才想明白的。从前都是想写就写了，因为想写，所以在写，因为有话要讲，因为生活源源不断，因为看到了什么、实在是有意思、我忍不住会想，所以记下来。我上大学时甚至会在地铁上用手机写。我本来以为这就是表达欲，但是最近我更深入地问自己，为什么会想写，是怎么会想要做这件事的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想出来的答案之前也讲过，就是因为我是一个把创造作为娱乐方式的人，我需要生产出一些东西才不会觉得无聊。如果仅仅是消费，我很快就会腻，不管是多么伟大的作品，我欣赏时感受到了多大的震撼，在看完之后我还是会觉得不满意，不能结束在这里。就像是饭后总想再吃一点点甜品，我要乱涂乱画、哪怕是生产一点毫无用处的垃圾，就像只是吃块巧克力，才能心满意足，向自己宣告结束这一顿。我知道并不是所有人都是这样，有的人就是能从消费中获得满足。并无高低，只是不一样的人而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写博客就是这样一件事，一个类似巧克力的作用。因为我明白自己并无任何形式的创作天赋，要做十几层的歌剧院小蛋糕绝对是为难自己了，所以白纸黑字地敲键盘、写一点短短的小文章就是我能做的最简单的创作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然写博客的过程对我来说就足够满意了，那么这就是我想写什么就写什么的地方，这不是那种有信息量、对谁有用的博客，不是技术类文章，也没有固定主题。总的来说是一个不太在意读者群体，相当自私的博客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话虽如此，我在写东西的时候还是会考虑可读性，至少在这个自私的角度上，我自己就是一个读者。我会写自己愿意看的文章。我喜欢看比较规范的语法、不太离谱的标点符号，所以我也是尽量这样写的。我喜欢读一整篇一整篇的文章，喜欢段落之间有点关系，而不是直接拼起来。所以就算是周记，我也会写这周的某件事或者某个想法，而不是每天分别发生了什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写成文章是想法的最终形式，手一边在写，脑子一边在和自己探讨，每当我以为自己想好了，下笔都完全不是那么回事。当我再回看，再和自己讨论时也是一样，可以看到自己完整的想法，而不是放在脑子里的糨糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只是我自己的习惯，如果您有意写博客，大可不必以我为参考，如果有什么值得参考的，那就是请您想写什么就写什么，想写成什么样就写成什么样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是怎么能找到想写什么呢？面对空白的页面不会脑袋空空吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——是会的。面对空白的页面脑袋空空是很正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决办法当然很简单，就是不要让页面空白着。记下一个题目、写下半句话、打一个小标题的提纲，把所有能提醒自己想写什么的关键词都记下来，写在一个草稿本上。“草稿本”当然是一个笼统的称呼，电子笔记软件、微博、todo list 都是草稿本，看到什么想到什么全都可以记下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后我们可以像小时候第一次学写作文那样慢慢练习，一句一句，先写最趁手的一小段出来。我喜欢描述一小段静物，这是很俗气的开场：拉一个空镜，然后进人物。虽然很俗气，但这就是我对世界的感受顺序：看到了什么、闻到了什么、然后又看到了什么、然后想到了什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我老板催我活儿的时候爱说“writing is a momentum”，就是说写东西需要一个势头，一鼓作气、再而衰、三而竭。现在有最趁手的一小段了，正是一鼓作气的时候，那就让思路顺着流淌下去吧：还想说什么？有表达欲望是一回事，会表达又是另一回事，所以也很多人很多时候想写但不知道怎么写，把这阵冲动憋过去了，就会忘记要写什么。因此这样的小练习是很有用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得写博客无所谓坚持和放弃，就算好久不写了，也不代表就是放弃了，只要下一篇还在写，那不就是还在坚持吗？2024也和任何一年都一样，没道理就不用博客了，既然还在坚持活着，那就顺便做点别的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写博客对我来说是最业余的业余爱好了，就是说我完全不指望靠这个赚钱，甚至不希望它有朝一日会赚钱，我想保持自己作为唯一持股人的身份。我觉得个人博客都可以这样！那么想怎么做都完全是作者自己的事情！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人喜欢搞装修、有的人喜欢加功能、有的人特别喜欢尝试不同的博客软件、有的完全用作备忘录、有人写小说、有人放图片、有人记菜谱、有人雷打不动每月两篇奉上、有人（我）一年只写三个周记……都很好，都是博客，都是值得做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要觉得技术力不够，这点技术没有那么难学会，而且开箱即用产品越来越多不需要技术也可以；也不要觉得建起来又不写荒废了，现在就写一个，就会重新长起来了。就是这么简单的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好，那我们就从这个空镜开始：今天连绵下了一天的雨，落落停停，闷了一天，只走了二百多步。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>科研工作生产力工具</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2023/research-setup/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:07:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2023/research-setup/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;分享一下本人作为科研工作者的爱用好物！对科研工作帮助不大，对生产力也没啥提高，最有用的就是一个买买买的爽感。以下有些是自己买的，有些是组里经费购买的耗材，不具体区分了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么就按使用场景来盘点吧！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;办公室&#34;&gt;
  办公室
  &lt;a href=&#34;#%e5%8a%9e%e5%85%ac%e5%ae%a4&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;键盘&#34;&gt;
  键盘
  &lt;a href=&#34;#%e9%94%ae%e7%9b%98&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人还是要有把机械键盘。其实没有也行，这种消费主义话术拿出来骗别人可以，别自己都晃进去了。我的工作是要做实验的，在办公室的时候就是看文献、写作业、和摸鱼这三项，其中摸鱼的时间最多，那么这把键盘最主要的作用其实还是摸鱼爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在没有键盘的时候用笔记本电脑的薄膜键盘，就喜欢键程长一些的，比如说 thinkpad. 所以换成机械键盘完全能适应，无痛切换。手上这把是 ikbc C200 87键，茶轴，复古键帽配色。简单来说就是能买到的最便宜的机械键盘，对象给我买的（傍富婆文学警告⚠）。用着还可以吧，我没有更高追求，这个颜色我也挺喜欢的，就是米白色和灰色，营造一个上世纪电脑键盘的感觉，另外esc和空格大键可以换颜色，可以有一点点小个性，非常符合我小闷骚的审美，就是经过精心挑选，选择了看起来跟默认配色没啥区别的东西，但你要仔细问我，那我也是有理由的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜一个网络图：
&lt;img src=&#34;https://c1.neweggimages.com/productimage/nb640/A4RES200712ANWKk.jpg&#34; alt=&#34;keyboard ikbc c200&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;87键基本上也和笔记本电脑的布局差不多，没有什么学习曲线。我用不上数字小键盘，而且办公桌就这么大，不想摊得太长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;鼠标&#34;&gt;
  鼠标
  &lt;a href=&#34;#%e9%bc%a0%e6%a0%87&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;鼠标是最近买的，来自anker的竖款鼠标。我都不知道 anker 还做鼠标呢？！事实证明水平一般！&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://moresci.sale/@boxue/111522069827581232/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;80%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://moresci.sale/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;功能上在大拇指处有上下翻页物理按键，还有一个可以三档切换DPI的功能，用起来还可以，我自己的评价是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是这个竖着的鼠标是有用的 横着的普通鼠标画图久了会觉得拇指根这块肌肉很紧，肩膀也会酸 竖着的确实好一点 按键位置也还好没有需要特别适应&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当时想买鼠标就是因为要画图，笔记本电脑的触摸板还是没那么好用，因为画图软件里很多功能是为鼠标键盘滚轮组合设计的，我之前在办公室都用台式电脑送的默认接线小鼠标，太小又太扁，确实很不舒服，也不方便在笔记本电脑和台式机之间切换。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在这款是用usb接收器的鼠标，便携度好一些，也不用担心破台机的蓝牙能不能接上。缺点是还得占一个usb口。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;显示器&#34;&gt;
  显示器
  &lt;a href=&#34;#%e6%98%be%e7%a4%ba%e5%99%a8&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;显示器我挑了很久很久！因为工作上会做很多美工，业余爱好我也会拍照和小视频，所以想要一个色彩校正过的显示器。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://moresci.sale/@boxue/110303691782431875/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;80%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://moresci.sale/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;然后我又不想要太大的，因为桌子小，24寸正合适。最后入选的幸运选手是 &lt;a href=&#34;https://www.asus.com/displays-desktops/monitors/proart/proart-display-pa248qv/&#34;&gt;Asus ProArt&lt;/a&gt;这个24寸显示器，它还是16：10的横款比，更在我心目中加分！这个也是富婆买的，排队谢富婆请走这里——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;缺点是分辨率 2k 而已，刷新率60 Hz而已，自带的扬声器垃圾得难以形容。但这些都不是我非常在意的方面，24寸的显示器2K看起来不寒碜，我也不打动作类的游戏。显示器现在有好多细分产品，各种规格组合，还是比较容易找到想要的款式。但是我这款可能不是大多数人的选择，所以不太打折。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;耳机&#34;&gt;
  耳机
  &lt;a href=&#34;#%e8%80%b3%e6%9c%ba&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;办公室耳机我用有线的头戴耳机，用处是开视频会、听歌、摸鱼看视频，以及套着假装在忙，让别人不要来跟我讲话。满足以上所有条件的选择是铁三角 M20x 监听耳机。这是旧款，人民币大概三百块，用起来绰绰有余。配套买了个夹在桌子边上挂耳机的小架子，就这种东西：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://m.media-amazon.com/images/I/61JGdW4mxfS.jpg&#34; alt=&#34;headphone hook&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这东西很好啊，不用把大耳机扔在桌面上。&lt;a href=&#34;https://www.amazon.sg/APPHOME-Foldable-Headphone-Organizer-Universal/dp/B07ZRJ7T36?th=1&#34;&gt;亚马逊上多得很&lt;/a&gt;，随便买一个就是了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;台灯&#34;&gt;
  台灯
  &lt;a href=&#34;#%e5%8f%b0%e7%81%af&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;台灯也是今年买的，是从这儿看来的：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://allships.run/@knockknock/110702384689167352/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;400&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://allships.run/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;我买的这个是淘宝的便宜牌子，但也不是非常便宜，也要两百块人民币的样子。就是这样三折的，有两条都有灯。具体数据，就是流明和色温调整区间我忘了，还配了一个遥控器，但我就在办公桌上，所以没用遥控器。色温和亮度都可以离散或者连续地调整，这个功能很不错。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数据存储装备&#34;&gt;
  数据存储装备
  &lt;a href=&#34;#%e6%95%b0%e6%8d%ae%e5%ad%98%e5%82%a8%e8%a3%85%e5%a4%87&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数据存储太重要了！生死一念间啊！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;u盘&#34;&gt;
  U盘
  &lt;a href=&#34;#u%e7%9b%98&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;U盘需要便携拷数据，从仪器到电脑、从电脑到打印机、从自己电脑到教室电脑都用得上，所以买个便宜大碗、小巧便捷的就好了。我买的是 sanDisk 32GB，这只小小的，我现在挂在门禁卡套上，真正便携。十块钱之内就能买到，人民币就是五十块左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还有一只 sanDisk 32GB 双头，一边 usb 一边 usb c，也很方便，c type 这头可以用在手机平板和笔记本电脑上。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;移动硬盘&#34;&gt;
  移动硬盘
  &lt;a href=&#34;#%e7%a7%bb%e5%8a%a8%e7%a1%ac%e7%9b%98&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;重要的东西，比如说文章草稿，我会做三份备份，这是我师兄教的。就是电脑本地一份、网盘一份、移动硬盘上再有一份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我十年前买的第一个移动硬盘，希捷 slim 500GB 至今还在服役，读写速度比不上现在的产品了，但是还是很可靠的。我还有一只&lt;a href=&#34;https://www.westerndigital.com/en-sg/products/portable-drives/wd-my-passport-usb-3-0-hdd?sku=WDBYVG0010BBK-WESN&#34;&gt;西数 passport 1TB&lt;/a&gt;，足够我工作和业余爱好用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;非常不推荐东芝的移动硬盘，读写的时候噪音贼大。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;光驱&#34;&gt;
  光驱
  &lt;a href=&#34;#%e5%85%89%e9%a9%b1&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;怎么搞的啊都要2024年了还要光驱啊！&lt;/strong&gt; 我问天问大地啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是有的仪器因为各种原因，比如说控制的软件很旧了，于是控制的电脑还在 win xp, 这电脑说什么也不敢接入互联网，又怕病毒（天呐！说出来都觉得上世纪！）所以不让用u盘，只能带DVD去拷数据。拷完回来我哪里还有能读DVD的电脑啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以买了个外置光驱。这东西能用可靠就行，买了个可以读写的，一百块人民币的样子。因为实在忍不了了所以自己买的，没走办公用品报销。这是本人第一次为科研花自己的钱啊！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实验室用&#34;&gt;
  实验室用
  &lt;a href=&#34;#%e5%ae%9e%e9%aa%8c%e5%ae%a4%e7%94%a8&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;ipad-mini&#34;&gt;
  iPad mini
  &lt;a href=&#34;#ipad-mini&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2023/2022-buying-review/#ipad-mini&#34;&gt;去年就吹过了这只 ipad mini&lt;/a&gt;，今年在前两天（好像已经是前两周）的&lt;a href=&#34;https://notes.midofnowhere.link/2023/ppt-journal/&#34;&gt;电子手账文儿&lt;/a&gt;里也提过了，但是确实这就是我的实验室笔记主力产品，没带ipad就要用手机了。复制粘贴一遍我自己说过的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在生产力方面，我会带这个ipad去实验室，随时记笔记，表现很优秀，手写配合拍照，还可以进cleanroom（普通纸的笔记本不可以）。在MKBHD出的这款测评里，他说很多人不知道 ipad mini 在飞行员中非常热门，几乎是标配，因为只有这个尺寸能进cockpit. 我此处就想说 cleanroom compatible 也是很多人不知道的有用的feature! 这个尺寸比 ultra pro max 那种手机大不了太多，双手拿着打字回邮件也不麻烦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;炒这么多冷饭，我都感觉自己向真的测评博主更近一步了呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的实验工作大概有一半时间是要在超净间里的，超净间就是没有灰尘的实验室，按照一个立方米体积中有多少颗粒，我们对超净间有相应的评级。那么任何会产生碎屑颗粒的东西都要避免，进超净间要穿防护服，因为人有皮屑和头皮屑；不能用铅笔；普通的纸也不可以；普通的纸巾也不可以。一般会发超净间用的笔记本，写字都要用圆珠笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iPad当然也不会掉渣，所以可以带。我同事用大号的ipad pro, 我觉得上课写笔记方便，拿来工作还是太笨重了，我还是选 mini！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;耳机-1&#34;&gt;
  耳机
  &lt;a href=&#34;#%e8%80%b3%e6%9c%ba-1&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;实验室里我用主动降噪的，因为噪音就是很大，背景里有空调、空气过滤装置、冷却设备等等各种，没有耳机特别难受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现役的是&lt;a href=&#34;https://electronics.sony.com/audio/headphones/in-ear/p/wi1000xm2-b&#34;&gt;索尼 WI 什么什么 2&lt;/a&gt; ，WI1000-XM2，对，挂脖子这款。索尼现在都不出挂脖子这款了我很伤心，因为我实在不喜欢真无线的降噪豆，取下来还要放盒子里，那这个盒子我还得到处揣着。而且因为项圈这款体积要大一些，所以降噪效果就是会比降噪豆好一些。这还有线控！我就是更信任实体按钮！这又不像大耳机戴久了闷得慌，而且我会戴耳钉，有时候大耳机角度没调整好会压着特别不舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这款评价比较差，我一人血书也难以拯救它的宿命。接下来我或许试试骨传导。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;工具盒&#34;&gt;
  工具盒
  &lt;a href=&#34;#%e5%b7%a5%e5%85%b7%e7%9b%92&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;咱工科的朋友们基本上人手一个工具盒，也可以有好几个，但我现在就一个。有人喜欢用那种&lt;a href=&#34;https://www.kingtony.com/product_detail.php?uID=38&amp;amp;cID=712&amp;amp;Key=3059&#34;&gt;大的电工箱&lt;/a&gt;比如这个：
&lt;img src=&#34;https://www.kingtony.com/upload/products/97121PQ.png&#34; alt=&#34;toolbox&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我用不上这么大的。就在Daiso买了个小的塑料收纳盒子，类似这样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://shop.daisosingapore.com.sg/cdn/shop/products/4549131175479-1_2d843e1b-bb06-4ca8-aa10-9429124f8e76_1200x1200.jpg?v=1645472247&#34; alt=&#34;daiso&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两层的就行了。上层放小工具，下层放要带的样品。我必备的小工具是透明胶带、记号笔、金刚钻、刀片、镊子。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;镊子&#34;&gt;
  镊子
  &lt;a href=&#34;#%e9%95%8a%e5%ad%90&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;镊子！实验室生活最重要的工具！&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://moresci.sale/@boxue/108877899761412397/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;400&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://moresci.sale/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;我有三把：
&lt;img src=&#34;https://papers.moresci.sale/media_attachments/files/108/883/567/314/813/092/original/64e2ae2f71d5b257.jpeg&#34; alt=&#34;tweezers&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我的工具箱。这三把镊子一把平头的，头是硬塑料的，磨损了可以换；另外两把金属尖头的，最细这个头的是用来拿取非常小的东西的。金属都是防磁处理过的钛和不锈钢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;镊子的选择有很多，我听师兄说在咱这行看到用某些系列的镊子基本上可以猜出是哪几个实验室训练出来的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文具&#34;&gt;
  文具
  &lt;a href=&#34;#%e6%96%87%e5%85%b7&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;再简单看下文具用什么&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;纸制品&#34;&gt;
  纸制品
  &lt;a href=&#34;#%e7%ba%b8%e5%88%b6%e5%93%81&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;本子我用灯塔点阵 A5，就是开会听讲座的时候随便记一下，有用的回来再收拾进 todo list 和 onenote, 基本上没啥用，主打一个记了就是听了。一本能用一年多吧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;办公桌上还有一沓便签贴，想起来就抓一张，基本也不用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;元素周期表可以在&lt;a href=&#34;https://ptable.com/print/&#34;&gt;这里打印&lt;/a&gt;。这网站挺好的，它把好几个图层都做进了这个pdf里，可以选择自己需要的信息再打印。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;笔&#34;&gt;
  笔
  &lt;a href=&#34;#%e7%ac%94&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自动铅笔来自&lt;a href=&#34;https://www.jetpens.com/Staedtler-925-25-Silver-Series-Drafting-Pencil-0.5-mm/pd/5305&#34;&gt;施德楼&lt;/a&gt;，日本产。这支自动铅用了得有十年了，是有一年过生日朋友送我的。按下去咔哒咔哒的反馈很给力，全金属笔身，重量在手上也很舒适。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;水笔圆珠笔随便买买就是了，我喜欢斑马的按下去的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;标签机&#34;&gt;
  标签机
  &lt;a href=&#34;#%e6%a0%87%e7%ad%be%e6%9c%ba&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本组共有财产，是一只&lt;a href=&#34;https://www.casio.com/intl/label-writer/product.KL-820/&#34;&gt;卡西欧标签机&lt;/a&gt;，好像是卡西欧的旗舰款。这玩意儿老高级了，可以改字体，还可以选装饰图标。有用是有用，但是功能真的忒多，自己买了放家里用的人真的会有种连环杀人犯的气质。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;活页夹&#34;&gt;
  活页夹
  &lt;a href=&#34;#%e6%b4%bb%e9%a1%b5%e5%a4%b9&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;用两孔的活页夹来装订打印出来的东西，配合一个普普通通的打孔机就完全够用。大的活页夹是随便买的，用来收纳以前上课考试的材料。但是我还要再吹一遍国誉这个薄的两孔文件夹：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://moresci.sale/@boxue/106929259280394724/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://moresci.sale/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;用来放随时要取用的材料特别方便！比如说这学期在上的课、最近开会要讨论的材料、SOP等等……到时候用完了再收进大活页夹里就是了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;心情安抚用品&#34;&gt;
  心情安抚用品
  &lt;a href=&#34;#%e5%bf%83%e6%83%85%e5%ae%89%e6%8a%9a%e7%94%a8%e5%93%81&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fidget cube, jellycat, 亚克力小牌子，啥花里胡哨有用没用的爱买就买点吧。这活儿虽然工资低，但是精神压力大啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;花钱的时候是开心的，花完钱不会吃土，差不多就得了。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不太有名的旅游目的地</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2023/travel-kuching/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 15:53:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2023/travel-kuching/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;上次去马来西亚旅游，目的地是东部砂拉越州的首府古晋市，我觉得还挺有意思的，但是别的去过的同学觉得小地方破破烂烂有啥好玩的。如果你也不喜欢破破烂烂的小地方，那你可能也不会喜欢，如果跟我一样就喜欢瞎逛逛那可能你也会喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多图少字！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;地理知识&#34;&gt;
  地理知识
  &lt;a href=&#34;#%e5%9c%b0%e7%90%86%e7%9f%a5%e8%af%86&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;马来西亚领土分布在两个岛上，中间隔了很大一片海，简单来说就叫做东马和西马。西边是一个半岛，是泰国湾延伸下来的那部分，和泰国接壤。几个大城市，比如吉隆坡和槟城都在西马。东边这一整个岛叫婆罗洲，北部是马来西亚的领地，文莱也在这块，被马来西亚领土包围起来。婆罗洲的南边大部分的地盘是属于印度尼西亚的，印尼好像叫这个岛加里曼丹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次旅游去的古晋市就在婆罗洲的西北边，从飞机上看下去是这样：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/579978735094807433/embed?caption=false&amp;likes=false&amp;layout=compact&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;河流蜿蜒向北汇入海，很漂亮！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;城市风光&#34;&gt;
  城市风光
  &lt;a href=&#34;#%e5%9f%8e%e5%b8%82%e9%a3%8e%e5%85%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;古晋市非常小，主街道感觉只有一两条，很窄的街两头都是这样东南亚风格的小楼：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/634305625141267310/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;临街是小店铺，二楼开窗住人。车辆不多，路边停着的比路上开着的多很多，当地人出行可能还是用摩托车更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;图1背景里这个金碧辉煌的顶&lt;strong&gt;是婆罗洲文化博物馆，本文提到的文化历史知识全是从那里现学的&lt;/strong&gt;，可能有学错！这个博物馆很值得一去，知识介绍得非常详尽。票价比较贵，是全古晋市唯一物价赶上国际标准的场所。不得不说布展和导览并不是很好，但是婆罗洲的历史确实太复杂了，我从未了解过，还是学到了很多！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个城市又叫猫城，因为kuching就是猫猫的意思。传说是因为英国殖民者来的时候，问本地向导这叫什么，人大总督手指的是这个城市，而向导以为他在指街上的猫猫，就说这叫猫猫啊！古晋因此得名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真是很无聊的历史传说呢！但是因此古晋有很多猫猫雕塑，窨井盖上浮雕也是一只猫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马来西亚有很多民族，华人大概占了人口的20%，古晋就是一个华人城市。我看&lt;a href=&#34;https://neodb.social/book/1k3TbuQRWbitUedT4aIJ7J&#34;&gt;《流俗地》&lt;/a&gt; 学的，马来西亚的学校教学语言有华文的也有英文的和马来文的，古晋城里唯一的高中看起来就是华文学校，看起来非常亲切，跟我家乡镇上的学校看起来特别像，这栋教学楼甚至叫“明德”。“大学之道在明明德”，多少学校抄了这句！谁这辈子没上过两家有“明德楼”的学校！&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/634306084710837235/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;历史小故事&#34;&gt;
  历史小故事
  &lt;a href=&#34;#%e5%8e%86%e5%8f%b2%e5%b0%8f%e6%95%85%e4%ba%8b&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;马来西亚是一个联邦&#34;&gt;
  马来西亚是一个联邦
  &lt;a href=&#34;#%e9%a9%ac%e6%9d%a5%e8%a5%bf%e4%ba%9a%e6%98%af%e4%b8%80%e4%b8%aa%e8%81%94%e9%82%a6&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;马来西亚是一个联邦制的国家，东马的部分，也就是婆罗洲岛被马来西亚占领的这部分，分为砂拉越和沙巴两个省，沙巴在整个岛的最北端。婆罗洲在二战前被英国殖民，在战时被日据过一段时间，最后是澳大利亚皇家海军来解放的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后对这片土地上的人来说，要建立一个怎样的社会就完全是全新的问题。他们经历过了殖民统治和法西斯占领，但是第一次要为自己回答，想要一个怎样的社会。马来西亚在1957年独立的时候只有西边，东边这两个州在1963年才加入。在60年代，马来西亚也经历了红色浪潮，就是共产主义者想夺权，在广袤的热带雨林里打游击，让当时的政府很头疼。当然啦，现在我们看到的历史都是胜利者写的，所以就是击退了赤匪，保护了联邦，现在还是一个民主选举的社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博物馆里讲的当然是官方宣传叙事，所以也吹了很多联邦政府。但实际上古晋街头建筑通常会挂两面旗，一边是马来西亚国旗，一边是砂拉越州旗，路边广告牌也经常写“更了解东马的品牌！”，我看你们和联邦政府关系很一般嘛！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联合早报刚好才出了一期讲东马的，我还没听，有兴趣可以听一下：&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;border-radius:12px&#34; src=&#34;https://open.spotify.com/embed/episode/0PbOAWjTB3VeOWtQb3xqyF?utm_source=generator&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;352&#34; frameBorder=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; allow=&#34;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&#34; loading=&#34;lazy&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h3 id=&#34;大航线上的重要一站&#34;&gt;
  大航线上的重要一站
  &lt;a href=&#34;#%e5%a4%a7%e8%88%aa%e7%ba%bf%e4%b8%8a%e7%9a%84%e9%87%8d%e8%a6%81%e4%b8%80%e7%ab%99&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在英国人来之前，古晋曾经是在文莱王国的管辖之下的，而这条海岸线在大航线上是很重要的一站。丝绸布匹、瓷器香料，从广州和泉州一路向南，到菲律宾的马尼拉，然后就到文莱，再接着过马六甲海峡就进印度洋了，之后就是绕好望角再北上。所以南来北往，此地和泉州感觉还很有点相似之处，看看这第一张是古晋市里的庙：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/634309483570393090/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;这里第四张是泉州的关公庙：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/578854090767472209/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;看起来简直一模一样！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说错了不要怪我，请您指正！我没有信仰，也没啥文化，我看起来觉得一样。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原住民族&#34;&gt;
  原住民族
  &lt;a href=&#34;#%e5%8e%9f%e4%bd%8f%e6%b0%91%e6%97%8f&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在更早之前，婆罗洲有很多种原住民族，具体有啥我忘记了！大概是分成靠山吃山靠水吃水的几种，就是在海岸线上捕鱼的人们、在低地种植的人们、还有在山间高地狩猎的人们。博物馆里有很多各个民族的编织品、祭祀品，还有一些信萨满的，陈列里还有萨满医生的药箱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个岛上犀鸟是很重要的一个东西，一种图腾。犀鸟的喙曾经是当作货币流通的，部落的木雕面具也会模仿这个，海边还有一个犀鸟大雕塑：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/637862080960784563/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;吃好喝好&#34;&gt;
  吃好喝好
  &lt;a href=&#34;#%e5%90%83%e5%a5%bd%e5%96%9d%e5%a5%bd&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;马来西亚币一个令吉兑人民币一块五，古晋在马来西亚物价也不算高的，吃饭大概是上海的六折，人民币十块钱能吃上鸡饭，加两块就是鸡腿饭。除了海南鸡饭那种白切鸡，还有一种炸鸡的鸡饭，很香，比白鸡饭更有风味。应该是整只鸡炸了再切的，面衣薄，调味挺重的，肉就没什么调味，就是很多汁的炸鸡。和白切鸡一样蘸葱姜辣椒水。&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/637908657377297269/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;本地的华人基本上都是潮汕人，所以吃饭约等于是潮州菜，街边大排档的炒果条都很香！砂拉越知名特产是哥罗面，但我没觉得特别好吃，就是一种香菇肉燥拌面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃海鲜我们去的这里：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://www.google.com/maps/embed?pb=!1m18!1m12!1m3!1d15953.411167450304!2d110.35096218752622!3d1.5530001443206431!2m3!1f0!2f0!3f0!3m2!1i1024!2i768!4f13.1!3m3!1m2!1s0x31fba7ea4e7e9457%3A0x8b50b07ca672010f!2sTopspot%20Food%20Court!5e0!3m2!1sen!2ssg!4v1701844795358!5m2!1sen!2ssg&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;450&#34; style=&#34;border:0;&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; loading=&#34;lazy&#34; referrerpolicy=&#34;no-referrer-when-downgrade&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;应该是一个游客爱去场所，没问题，咱就是游客！比城里其他地方稍微贵一点，但是还是比较便宜的。这是一个半露天的大排档，去每个档口点菜，先选一个海鲜产品，然后选择烹调方法，有很多种做法，我觉得白煮鱿鱼切条然后凉拌成酸辣口的很好吃，酱炒蛤蜊也不错，蛤蜊还挺新鲜的。另外点的炒蔬菜也很新鲜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜宵吃了&lt;a href=&#34;https://maps.app.goo.gl/LtVw82Jffa5wnBFE6&#34;&gt;一家串串店&lt;/a&gt;，自己拿串儿然后可以选水煮或者油炸，油炸就是把你拿的串儿进面糊里滚一圈然后淅淅沥沥地进油锅，一种不太讲究的天妇罗。煮完或者炸完的串儿再蘸酱吃，有一个甜口的酱油膏，还有一种辣酱，都可以自己拿。吃到比较特别的串儿是地瓜叶子卷空心菜杆，这可真是天才的发明，地瓜叶子表面滑滑的味道很特别，但地瓜杆特别老完全嚼不烂，拿地瓜叶来卷空心菜杆子，这就是完美的！还有一个鱼饼卷金针菇，就跟什么培根、肉片、豆皮卷金针菇都一样，只是换成了鱼饼。是真的鱼虾做的鱼饼，还能吐出虾壳的程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奶茶店因为物价水平所以特别便宜，同行的朋友点了好几次霸王茶姬，我不喜欢喝奶茶所以没喝。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;特产&#34;&gt;
  特产
  &lt;a href=&#34;#%e7%89%b9%e4%ba%a7&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;砂拉越是咖啡产区，没想到吧！婆罗洲岛上的山脊，适合咖啡生长，因为咖啡树就是喜欢长在低纬度高海拔的地方。东南亚传统上喝咖啡喜欢喝罗布斯塔和liberica，这是两个咖啡树的品种，一般被拿来做速溶咖啡，就是一种不太讲究的豆子。然后罗布斯塔还会被烘得非常深，黑乎乎的，特别苦，没什么风味了，茶档里就用这种咖啡粉浓浓地煮一锅，便宜醒脑，功用上像那种叶杆子俨茶。喝不了这么黑的？这边白咖啡不是加牛奶的，加的是罐装的炼乳和 evaporated milk, 应该是因为天气热，鲜牛奶放不了。然后这一杯就甜甜浓浓，加进大半杯冰块摇摇晃晃，又提神又胖人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是随着精品咖啡的流行，砂拉越也开始种更多风味的阿拉比卡，也有更多烘豆商追求更精细地处理 liberica。我旅游也喜欢喝当地的咖啡店，现在城市都会有一些主打本地特色的。我虽然喜欢喝咖啡，但是都喝个乐子，没什么研究，也尝不出太多风味。买了一包本地种植烘焙的阿拉比卡回来当作特产尝尝，结果很一般！感觉风味很扁，偏苦一些，烘得可能比我平常爱买的要深一些，整个的口感也很扁平，总的来说就是感觉没有油！原产地的烘豆商经常吸引我，但是最近买的云南豆也是这个感觉，没有在处理和烘焙中 develop 好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了咖啡，砂拉越还产胡椒。在特产店里卖的多的是白胡椒，可能因为东南亚附近的烧菜习惯里还是不太用黑胡椒。黑胡椒和白胡椒是同一种植物大家知道吧？它也是一个果子，还不是太成熟的时候是黑的，不是，是绿的，绿的果子摘下来日晒完了就是黑的。等它多长一些再摘颜色就会褪一些，红红的。等到完全成熟，辛辣味散去一些，再水洗除去外皮，就会得到白胡椒！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整粒的白胡椒拿来煮汤和焯水去腥都很好用！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自然风光&#34;&gt;
  自然风光
  &lt;a href=&#34;#%e8%87%aa%e7%84%b6%e9%a3%8e%e5%85%89&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;砂拉越有一些溶洞，很多人爱去洞穴潜水。我们没有去，因为远，还要再坐车。下次还有机会的话我还挺想去溶洞划kayak, 感觉会好玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在城区往北开车一个小时的地方，沿海的热带雨林里，有个雨林公园，里面也有介绍一些原住民的传统建筑和风俗。这里每年会举办&lt;a href=&#34;https://rwmf.net/&#34;&gt;雨林世界音乐音乐节&lt;/a&gt;，灯光音响都挺破坏雨林的吧不是我说！在音乐节期间游客会多一些，对世界音乐感兴趣的朋友可以看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看热带长得很狂野的植物，让人觉得植物也是一种有攻击性的活物：&lt;/p&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/578839385516358368/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;iframe title=&#34;Pixelfed Post Embed&#34; src=&#34;https://pixelfed.social/p/Boxue/634312144992130086/embed?caption=true&amp;likes=false&amp;layout=full&#34; class=&#34;pixelfed__embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;100%&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script async defer src=&#34;https://pixelfed.social/embed.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;出行&#34;&gt;
  出行
  &lt;a href=&#34;#%e5%87%ba%e8%a1%8c&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果看到这里真的有人感兴趣想去玩的话，可以坐飞机到古晋机场，这个机场很小，非常小，过海关也挺快的。进城可以打网约车，这个软件叫 grab, 不绑定银行卡也可以用，付现金给司机就好。城里很小，随便走走路就打几个来回了。稍远一点的地方也都可以打 grab, 反正打车也挺便宜。&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 日化用品购买记录</title>
      <link>https://notes.midofnowhere.link/2023/care-and-detergent-2023/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 17:12:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://notes.midofnowhere.link/2023/care-and-detergent-2023/</guid>
      <description>
        
          
          
          
        
        
        &lt;p&gt;2023 的购物总结就来看看日化用品吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一个 beta, 是我自评的。和小说设定不太一样，我能闻到味道，但是我不喜欢。所以如果我出现在那种小说里，路过一个味儿很大的人，应该会皱着眉头闭上眼睛打电话叫救护车给人送走！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我购买日化产品会避开气味很重的东西，那种香氛沐浴露我完全不会买，也从来没有用过香水。但是我会喜欢一些比较浅淡而且自然的香气，而且非常幸运的是我没有很容易过敏，可以用含小苏打的洗衣粉，但是含酒精的不能上脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前情提要就到这里，来看看 beta 之选吧！都是开架容易买的大路货，没有很特别也没有很高级，也没有做过很多功课，只是我用了觉得不错，愿意继续买的东西。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;洗衣组合---arm--hammer--滴露&#34;&gt;
  洗衣组合 - Arm &amp;amp; Hammer + 滴露
  &lt;a href=&#34;#%e6%b4%97%e8%a1%a3%e7%bb%84%e5%90%88---arm--hammer--%e6%bb%b4%e9%9c%b2&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;洗衣粉是 arm &amp;amp; hammer 的无香味无漂白剂，添加小苏打的那款，两年前买的：&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://moresci.sale/@boxue/107037388894598924/embed&#34; class=&#34;mastodon-embed&#34; style=&#34;max-width: 100%; border: 0&#34; width=&#34;400&#34; allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;script src=&#34;https://moresci.sale/embed.js&#34; async=&#34;async&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;现在快见底了，本宝还没有毕业，可见话不能说太早！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个洗衣粉是很细的白色粉末，过海关都会被怀疑的那种质地，但是还好没有人会带洗衣粉过海关。我把它装进一个大号乐扣乐扣桶里防潮防结块，然后用一个外卖的塑料勺子每次舀一勺进洗衣机，再加上一瓶盖儿滴露。这个洗衣粉还很便宜，六斤大概一百五十块人民币，用两年了啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洗出来的衣服就是只有一点点滴露味儿。衣服反正是洗衣机洗的，我也看不出来哪次干净哪次不干净，感觉都挺干净的。这个的优点是因为粉特别细，溶解会很快，所以不会有残留在粉槽里的洗衣粉。而且衣服上也不会有哪里的洗涤剂浓度太高而漂不干净，我以前用凝珠洗衣液，这就时有发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，我是用烘干机的，也买了羊毛烘干球一起在用。这个就是羊毛毡做的一个球，烘干的时候一起扔进烘干机，它的作用应该是像磁力搅拌子一样搅动起烘干机里的衣物，从而让热量和水汽都更均匀分布，烘干得更快更好。效果上我也没感觉出干得更快，但是确实衣服不太会搅和勾连在一起了，我觉得还可以，买了无妨，你要是觉得智商税那不买也行。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;洗浴用品---dr-bronners&#34;&gt;
  洗浴用品 - Dr. Bronner&amp;rsquo;s
  &lt;a href=&#34;#%e6%b4%97%e6%b5%b4%e7%94%a8%e5%93%81---dr-bronners&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;买过几种，最近定在了 Dr. Bronner&amp;rsquo;s magic liquid soap. 这玩意儿也挺有名的，所以我就买了试试，用起来还挺喜欢的，又回购了好几次。这个东西比较贵了，&lt;a href=&#34;https://www.drbronner.com/collections/all/products/peppermint-pure-castile-liquid-soap-refill&#34;&gt;官网价&lt;/a&gt;是32oz 16.99 美刀，如果有打折可以买一瓶大的慢慢用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候就想要洗头洗澡用一瓶洗涤剂，省得烦，出去旅游也只要带一个，Dr. Bronner&amp;rsquo;s 就是这样的东西，它甚至不止二合一，它宣称自己18合1！这是浓缩肥皂液，需要兑水使用。我一般1：1（体积比）兑水用来洗头洗澡，它的黏度很低，挤出来就是和水差不多的液体，所以挤到浴球上打出泡来用正好。这个牌子主打成分天然，我感觉最明显的是洗头不小心沾到眼睛，也会有点刺激，但是冲一下就好了，不会有睁不开眼的感觉。缺点是或许因为太天然，洗完头发会干，要用护发素，这又没有那么天然了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个东西有很多种味道，我用过茶树和桉树两个味道，都很不错，是很自然的香气，我们 beta 也会喜欢！我也买了他们的薄荷味润唇膏，也不错，薄荷味不是很重，没有觉得凉，也不是那种甜甜的薄荷味，就是普通薄荷味儿！如果是完全不喜欢有味道的，这个牌子也有个完全没味道的款式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个肥皂液18合一，其中一个是洗手，可以加到带起泡头的洗手液瓶子里，就能获得泡沫洗手液！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个功能是治疗植物的虫害，我看的植物博主推荐1：15（体积比）稀释，我就随便兑了点，灌进喷瓶里，喷受害的叶子，可以处理蚜虫和红蜘蛛。我有盆薄荷刚搬家长过蚜虫，我就把受害叶子能看出来的都摘了，然后把剩下的植物喷一遍，如此操作一两周之后就好了。但是我也不确定是 magic soap 的功劳还是这盆薄荷适应了新环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还会拿这个稀释液拖地。也是这个大约1：15的稀释，左手持喷瓶，右手持拖把，做自己的蒸汽拖把！效果很不错，很干净，还有一点点香香。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个牌子是认证的有机、fair trade、&lt;a href=&#34;https://www.leapingbunny.org/about/about-leaping-bunny&#34;&gt;没有动物测试&lt;/a&gt;，还有很多别的认证，我主要只认识这几个，感兴趣的朋友可以留意一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日化用品一般会用兔兔做皮肤敏感测试，这个跳跃兔兔标志就代表了这个产品没有用动物实验，也就是没有兔兔受到伤害。我相信动物实验是能不做就不做的，实验动物是能少用就少用的，这也是我接受的训练教的，所以这些 cruelty free 的产品我会更偏好一些。当然，要拿下第三方认证是要给第三方付钱的，不做动物实验可能就要做更多替代实验来证明类似的结果，这个钱自然都是我们消费者来承担——就是比较贵。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;止汗剂---coconut-matter&#34;&gt;
  止汗剂 - coconut matter
  &lt;a href=&#34;#%e6%ad%a2%e6%b1%97%e5%89%82---coconut-matter&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个止汗剂是我最近才买的。我经常午休去打球，不想下午上班在办公室里臭臭的，所以会用止汗剂。之前在屈臣氏随便买了个，味道很香很浓，我就不太喜欢，而且可能是因为涂太多了，很容易在贴身衣服上留下油渍。所以就买了个新的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个牌子 &lt;a href=&#34;https://coconutmatter.com/&#34;&gt;coconut matter&lt;/a&gt; 是我刷ig刷到的广告啊！不知怎么的，ig广告经常命中我。它主打纯天然成分，没有常见过敏原。我其实也不是会过敏，就是想要更天然一点的气味。这个止汗剂，它顾名思义，膏体是用椰油做的，我买的木质调，就是雪松、佛手柑、香根草，nothing fancy. 闻上去它&lt;strong&gt;简直超越了 beta, 是一个出家的效果&lt;/strong&gt;，取名叫“禅”确实也没错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上身效果还好，没有那么佛，就是比较清爽的香气。味道也不大，自己隐隐约约能闻到。我有看到评论区有人不满意它留香太短，我觉得没问题，我也不指望止汗剂留香，更何况这个留香大概能超越祖马龙。涂抹感觉有点滞涩，不像添加了人工化学品的那种止汗剂那么顺滑，刚涂完也会有点胳肢窝下干干的感觉，但是过会儿也好了。止汗功能还可以吧，我不是出汗非常大的人，但也比较爱出汗，涂完清爽感能持续半天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还买了这家的蚊虫叮咬防治产品，跟润唇膏差不多大，被咬了就涂一下。最近没被咬（好大的flag!）还没用，不知效果如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们也都是没有用到兔兔的 cruelty free 产品，这家的包装也都是可以 compost 的纸制品，不过我也没有 compost, 所以只扔可回收。这个产品缺点是很贵！最近打八折我才买的！这些东西也比较经用，所以勉强能接受这个价钱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;防晒霜---mecca-cosmetica&#34;&gt;
  防晒霜 - mecca cosmetica
  &lt;a href=&#34;#%e9%98%b2%e6%99%92%e9%9c%9c---mecca-cosmetica&#34; class=&#34;h-anchor&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;就是这个：
&lt;img src=&#34;https://media.pullopen.xyz/media_attachments/files/110/846/005/128/005/500/small/f432e9da9c2e9010.jpeg&#34; alt=&#34;sunscreen&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我来抄一下自己说过的话&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个牌子mecca cosmetica是澳洲货，spf50广谱防晒这个基本的就不说了。我觉得最大的优点是这个质地很接近大宝那种面霜，所以很容易涂，然后它有一丢丢肤色所以涂上去很自然不会突然变白！谁懂啊！真的很讨厌那种稀稀黏黏白乎乎的防晒！这个优点主要就是帮助咱能多涂，能记得每天涂完大宝再上一层防晒霜。防晒这个事情就是很直接的少晒一点是一点，所以防晒霜就是多涂一天是一天。（我认为的）缺点是有点香味……不是很香啦但是我不喜欢有味道的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;香味不是很重，勉强可以忍。这个是化学防晒，成分大概这样：
&lt;img src=&#34;https://media.pullopen.xyz/media_attachments/files/110/846/115/682/539/533/small/33bb25bd24bf38b7.jpeg&#34; alt=&#34;sun screen back&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下海（下海！）不要涂，因为溶到海里对珊瑚不好。用化学防晒会闷痘的朋友就不要用了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理防晒我用 &lt;a href=&#34;https://eltamd.com/collections/face-sunscreen/products/eltamd-uv-shield-broad-spectrum-spf-45-facial-sunscreen&#34;&gt;Elta MD&lt;/a&gt; 的广谱防晒霜，也是 nothing fancy, 没味儿，不算贵，也不会过敏，我也没有闷痘。&lt;strong&gt;缺点是一出汗啥也没了！！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;差不多就这些，感谢您的收看，我们下期再见！&lt;/p&gt;
        
        </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>