<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mid of Nowhere</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on Mid of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Oct 2021 20:41:53 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>我的播客制作经验</title>
        <link>http://example.org/posts/how-to-produce-a-podcast/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 11:51:45 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/posts/how-to-produce-a-podcast/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/posts/how-to-produce-a-podcast/ -&lt;p&gt;写这个题目对我来说是真的大言不惭，因为我们的节目也不火，更新断断续续的，也没做多久，也没参加从业者交流会。本文充其量算是我的播客制作self assessment吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们（我和搭档）从2019年9月开通了一个播客《&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/ashley-xu&#34;&gt;我的锅&lt;/a&gt;》，开始讲一些吃吃喝喝和烧菜的事情。那时候我们住在一起，搭档在家待业了一段时间，更新得比较勤快。过了两个月搭档在另一个城市找到了工作，就更加有一搭没一搭地录节目。到了2020年疫情爆发，我们又一起work from home了，想讲的屁事远远超出了吃喝烹饪，《我的锅》就走向了一档什么屁事儿都聊的节目。因为播出大半年了听众群体依然停留在大概五人，所以逐渐放飞自我，把该节目从每集二十分钟唠到了一个多小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们开始做播客的原因其实在&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/ashley-xu/episodes/Bonus-5-ek8pfq&#34;&gt;一周年bonus那一期&lt;/a&gt;里有提到，主要就是因为听到了别人的制作，觉得也没有那么难，出于“我也可以“的心态就开始了。 同样是在疫情期间，我提到了我自己喜欢听犯罪故事类节目，但是我听到的都是英文节目，我们可以做一个中文的真实犯罪故事类节目，于是我们开通了《&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/christine3563&#34;&gt;午时已到&lt;/a&gt;》。这个节目的类型很明确，开通的时候我们也已经对制作音频节目有一段时间的经验了，所以做起来很快。一集节目大概半个小时，剪辑发布可能只需要一个多小时，前期的资料搜索汇总工作可以在上班摸鱼的时间里完成，负担并不大。实际上这几乎成了我们的一个业余爱好。本来我们以为《午时已到》也会成为完全没人听的自嗨产品，所以维护也不是很用心，中间停更了一两个月。但是我们的一个朋友在网易云音乐上留言催更了，让我们突然发现是真的有人在听的！在此之前我们基本上没有推广过自己的节目，在微博上发过几期《我的锅》，但是也没有招来几个听众，所以慢慢就放弃了。但是在朋友催更之后，我们突然就燃起了事业心，想把午时已到继续做好。可能是因为类型比较吸引人，体量也不大，我们获得了大概四五十个听众。这时候我的搭档在朋友圈里打了个广告，我们的朋友才正式知道了我们在做播客。然后我才觉得应该整得正式一点，于是为《午时已到》做了一个&lt;a href=&#34;http://podcast.midofnowhere.link&#34;&gt;非常简陋的网页&lt;/a&gt;，还加入了第一届&lt;a href=&#34;https://podcastsummit.github.io/2020summit/&#34;&gt;Chinese Podcaster Summit&lt;/a&gt;，真的把自己考虑成了一个podcaster。但是那次summit我并没有参会，因为时差很尴尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术上来说做播客并不困难，我们目前用的是anchor的免费托管。Anchor是spotify旗下的服务，我今天看到有前辈说它的版权条款对创作者并不好，但是我们目前还没有遇到麻烦。GUI不错，分发也很方便，一开始选择它的主要原因还是spotify，因为我日常听歌听播客的软件就是spotify，我觉得这是一个稳定可靠的大公司。录音方面，我们到目前为止用的都还是手机，音质不算太差，但是我的三星好像录音质量没有搭档的苹果好。剪辑我用的是adobe audition（学校买的），操作其实不多，第一步降噪、第二步修剪、第三步加片头片尾就好了。实际上不管内容多么丰富、谈话多么深入，如果讲话的人的声音我不喜欢，或者节目的音质比较差，我都不会听下去。形式不能大于内容，但是形式不能差到妨碍内容。这是我自己听播客的原则，所以我制作的时候也会考虑一点音质，尽量在不花钱的条件下做到比较好，这也需要一段时间的尝试调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直到2020年底，我们都还在喜马拉雅和网易云音乐上同步更新，虽然这两个平台不能接入rss源，需要手动上传，但是因为国内听众还是最常用这两个软件，所以我们还是愿意再上传两次的。在年底的时候我们发了一期讲&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/christine3563/episodes/Episode-11-eno7qp&#34;&gt;Navalny被下毒的节目&lt;/a&gt;，被喜马拉雅审查删除了，喜马拉雅甚至倒扣了我们的账户信用分，作为触犯审查机制的惩罚。而网易云音乐直接让这一期消失了，上传的东西完全找不到了。扁扁（我的搭档）特别不爽，我们之后就不再放上这两个国内平台了。网络审查我们当然是早就知道的，知道了很多年了，但是这是我们第一次以创作者的身份触碰到了这张渔网，确实也给了我不小的震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制作播客到目前为止对我们来说都是一个业余爱好。我们都有day job，搭档的工作甚至非常辛苦，周末都会加班；我稍微自由一些，但也并不是清闲。我们对自己的day job都比较满意，也对业余制作的身份比较满意，没有打算靠内容创作吃饭，因此也不是特别在意数据增长和变现，目前阶段纯粹只是获得成就感。我们的节目也分发在了小宇宙上，但是我觉得小宇宙的创作者端特别不好用，所以没有在管。我觉得大家都参与制作播客只是新一代的表达欲播撒的表现，和上一代的微信公众号没有区别，和更上一代的博客也没有区别。我经常笑话扁扁（北京知名文科院校毕业生）的朋友圈人均3.2个公众号，我觉得接下来可能会发展成人均拥有1.5个播客。当然声音和文字在传达信息方面是有巨大差异的，实际上我觉得文字是效率更高的表达方式，可以在文章里密度更高地填满信息。但是我们摄取信息的时候并不都是以效率最高为原则的，我们有时候是想打发时间，也就是说更需要娱乐和陪伴，这时候或许声音是一个更合适的介质。信息量很大、每集一个多小时的播客节目我也订阅，但我每期都会听的并不是这类节目，我每集都会听的是两个喜剧人闲聊天节目！我的搭档也有类似的感受，她爱听的是詹俊聊足球节目（最近我们喜欢的球队战绩不佳，所以也没怎么听了）。 我们会以为讲话是很自然的表达方式，没有门槛，其实不然，我本来对自己的讲故事能力比较自信，而且觉得我们俩怎么样也算是受教育水平比较好的人了，但是后来在回听自己的节目的时候发现还是有很多不足。搭档觉得自己总车轱辘来回讲话，language efficiency很差，而我发现自己甚至说不了很长的句子，说话的词汇量比写文章低了非常多。实际上我们上学的时候都写过不少作文，而演讲和辩论是很少人参加的活动，我们的口头表达能力几乎没有接受过训练。表达能力是我希望继续提高的一个方面。另一方面，我希望能够收到听众互动，不管是留言发信还是打钱。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ummmm, 总的来说就是我很菜我知道，但是凑活过呗还能咋办。&lt;/p&gt;- http://example.org/posts/how-to-produce-a-podcast/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>网站搭建尝试</title>
        <link>http://example.org/articles/web-construction/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 10:58:07 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/web-construction/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/web-construction/ -&lt;p&gt;我现在有一个由github托管的，jekyll生成的静态网页，是我共同主持的&lt;a href=&#34;http://podcast.midofnowhere.link&#34;&gt;播客节目&lt;/a&gt;的网页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把这个网页从github map到了我买的域名上，加载很快，但是jekyll生成很慢，只有这点内容要两三秒，很不爽。用了第三方的评论插件，还插入了google form作为送信功能。因为本节目也不怎么火，本人也不怎么火，所以实际上也没什么人点击，更新频率也很低，维护不是太麻烦。我觉得html还是比较好懂的语言。 一旦加入服务器和数据库，这个事情就变得比较复杂了。现在这个博客网页是由infinity free托管的wordpress网站。因为托管商是完全免费的，所以整个控制面板看起来很垃圾，弹窗广告到处都是，网页加载速度也很垃圾。好处是到目前为止都还没有遇到很复杂的maintain任务，也就是还没有需要debug的时候。wp的插件非常丰富，想要的功能基本上都有人已经实现过了。 现在的问题是我还没能成功把这个网站map到我买的域名上，我的域名商提供ssl，而这个网站现在没有https。第二是有没有必要买一个服务器装wp，改善加载体验。第三是，毋庸置疑地，wp网站功能比jekyll生成的静态网站丰富很多，主题也很漂亮，要修改起来比较方便，所以要不要把另一个网站也改成wp网站？ 起名儿的时候想了几个备选，一个就是目前的mid of nowhere，还有一个是tipsy gypsy，还有一个是world of goldfish。middle of nowhere就是字面意思，漂在海上，迷失在林间，反正就是举目四望哪儿也不是，符合我的路盲体质。tipsy gypsy押韵押得很好所以觉得有意思，其实我不喝酒，汉族人。最后一个world of goldfish来自大侦探福尔摩斯，麦考夫特跟夏洛克说，我们太聪明了，其他人都是傻子，你看着这个世界，不觉得这就是小金鱼们的世界吗？我的上一个博客（QQ空间）就叫这个名字，但是我买域名的时候想了想，觉得这个域名仿佛一家水族店，world of goldfish，本店出售金鱼热带鱼鱼缸鱼食，质优价廉童叟无欺。最后就是这样了，也可能会改，如果我想出了更喜欢的名字的话。&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/web-construction/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>一场纪念</title>
        <link>http://example.org/articles/a-monument/</link>
        <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 08:33:27 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/a-monument/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/a-monument/ -&lt;p&gt;刚上大学的时候修公共演讲英文课，有一节课的主题是畅想十年后。我那时候喜欢坐靠窗，烘着暖气走神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的大学在长安街延长线上，窗外是一个天桥，天桥上挂着横幅，红底黄字，“热烈庆祝反法西斯战争胜利70周年”。我同桌小声地笑了：“十年后就是反法西斯战争胜利80周年。” 我也笑了。我都能想象到十年后这个一模一样的视角，一模一样的场景，横幅上的字体也是一模一样的，只是换了一个数字。我当时恐怕也以为十年对世界来说是很小的一个单位，没想到五六年之内能发生这么多事情。 实名化的中国其实也差不多是从十年前开始的。我那时候还在上中学，寒暑假会坐火车去外婆家。买火车票突然要实名身份信息了，而我是个没有身份证的未成年人，我拿着全家的户口本买了几次火车票以后，我爸觉得不行，带我去派出所办了身份证。这应该是第一步，没有身份证不能顺利出行。 然后我去上大学，办新的手机号，移动公司问我要身份证。那一年其实也刚开始实名办手机号，没有身份证也能办，但是用身份证的话流程会特别快，还送一点话费。之后没有身份证就办不了手机号了。 再后来当然就是网络安全法发布，所有社交网络都需要手机验证码了。其实这也是一步一步来的，微信和支付宝搞出了抢红包的玩法，一开始大家也不管有事没事就往群里发红包，我为了抢红包还摔碎过一块手机屏幕。微信账号上有钱了以后，如果想提现，就得绑定手机号和银行卡。再后来没有手机验证码就不能发微博，后来连登录也要手机号。 我记得零几年的时候发生了好几起非常严重的网络暴力，那时候还叫“人肉搜索”和“出征”，小说和电影《搜索》好像就是基于这几个案子改编的。那时候人们开始在微博上反思社交网络时代的弊端，很多人提出的解决方案就是网络实名化，认为这样可以震慑网络暴力的施暴者，让他们知道作恶是有后果的。但是我们开始考虑隐私，反而是在实名化之后，大家突然发现了把信息拱手相让给当权者，好像也不是什么好主意。 “棱镜”计划爆出的时候举世震动，很多人去《疑犯追踪》的豆瓣页面里评论说没想到这是一部纪录片。我也喜欢这部电视剧，从它刚出第一季的时候我就在追，那时候我上高中，每周周末才能回家看一集。但我那时候从来没觉得这是一部科幻片，我对“棱镜”也并不很惊讶，因为十几岁的我以为所有政府都是这样做的，都会监控民众。我有这种印象可能是因为，早在“棱镜”之前，我记得QQ邮箱和网易邮箱就被爆出过类似的事情，公安完全可以看到你的电子邮件内容，就像犹太人的家书被拆开看完又封上，苏联茶馆的烟灰缸底下粘着窃听器一样（我小时候真的很喜欢看阴谋论）。 等我意识到不该如此，又是上大学的时候了。共享单车方兴未艾，所有公司都在耍花样吸引顾客，“小蓝车”在那一年的初夏搞了个策划，把附近的车的标识从自行车改成了坦克。一个完全没必要纯粹吸引眼球的策划，让这个公司直接倒掉了。这个公司当然跟我没什么关系，但是我有一个同学把小蓝坦克的截图发进了年级QQ群里，那个群直接消失了，这个同学被带去问话了。好像不算特别严重，是公安来学校找了他，还有辅导员老师在场。后来我参加了辩论社团的活动，头几个议题里就有“社交网络应不应该被审查”，那还是我第一次学censor这个词。 我还记得很多事。 我记得北京申冬奥，重新划了自然保护区，恰好留出了规划中的高山滑雪场。很多生态学家都说不行，都被删了，Nature也发了一篇新闻稿，中文版发在微信公众号上，也被删了。 我记得修宪法那年北京一整个冬天干燥多霾，就在开完会后的三月份下了一场大雪。 我记得有人开大G进故宫，有人拿捐给小女孩的钱去给男生买相机。 我记得我准备毕业的时候，同样快要毕业的岳昕不见了。 我记得有一个维族小伙子回家放暑假，飞机落地就被带去录入了指纹声纹，还抽了血，扣了他的护照让他差点赶不上飞机。 我记得红十字会拦下了所有捐赠的口罩，给并不收治呼吸道感染病人的中医诊所发了好几箱。 我记得李医生被晾在ICU孤独死去，他的同事们再抢救了一夜他的尸体。 记得有用吗？可能没有。但是我怕我不记下来，就少了一个人记得。我也怀疑记忆的真实性，这些东西是真的发生过，还是被我的脑子糅在了一起？ 我希望李医生的孩子长大后不用面对他父亲曾面对的处境；我希望他如果万不得已走到了这个处境，还愿意做出和他父亲一样的决定；我希望他的决定不会给他招致他父亲的悲剧。这是我们这一辈的使命，因为这是我们欠李医生的。&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/a-monument/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>关于</title>
        <link>http://example.org/posts/about/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 10:59:09 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/posts/about/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/posts/about/ -&lt;p&gt;这是博学的个人博客，到目前为止所有内容都是学学和扁扁俩人原创。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学学是一个： 卖队友国家二级运动员 100K无脑文儿 吐槽向泡面番废柴主角 国家八级拆台师 Proud Hufflepuff 学学的特长有： 半途而废、浅尝辄止、打退堂鼓、收拾行李 学学还和扁扁共同主持着一个犯罪故事类播客节目，可以在这里收听：&lt;a href=&#34;https://anchor.fm/christine3563&#34;&gt;《午时已到》&lt;/a&gt; 喜欢午时已到或者喜欢本博客的话，欢迎给学学打赏&lt;a href=&#34;https://www.buymeacoffee.com/closurethepod&#34;&gt;冰可乐&lt;/a&gt;，非常感谢！&lt;/p&gt;- http://example.org/posts/about/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>《番茄工作法》 - [意]弗朗西斯科·西里洛 - 效率方法</title>
        <link>http://example.org/articles/pomodero-method-nonfic/</link>
        <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 06:28:25 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/pomodero-method-nonfic/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/pomodero-method-nonfic/ -&lt;p&gt;电子版 还行吧，要点其实就两个：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;专心工作一段时长然后休息一小会儿，以此为一个单位来划分工作时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预判手头工作需要的时间，和实际花费的时间相对比，以此加强对自己工作效率的了解程度。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;主要这个比较适合需要很强注意力的独自工作，比如说要复习一个考试，或者正在写论文，除此之外的，需要很多上下级沟通的工作场景可能并不好用。但是或许不用一整天都是上钟状态，每天就番茄个2-3h来读论文和总结思考工作方向也不错。&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/pomodero-method-nonfic/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>大纲</title>
        <link>http://example.org/articles/fanfic-hp/outline/</link>
        <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 10:31:49 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/fanfic-hp/outline/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/fanfic-hp/outline/ -&lt;p&gt;早上看了一篇哈利波特同人，居然是赫敏和麦格教授，我完全没有考虑过这两个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是设定里赫敏在魔法部神奇动物司工作，因为一起“默默然”事件要回到几十年前，在这个默默然还是一个低年级生，但是不能控制自己的魔法因而被同学霸凌的时候，试图解决这个问题。所以格兰杰小姐认识了去霍格沃茨履新的青年教师麦格，然后她们好上了。 我觉得这个设定还不错，但是后面的展开有点粗糙了。实际上我可以想象她们两个会在二十几岁的年纪互相吸引：在麦格老师（late 20s presumably）看来，赫敏·格兰杰是一个聪明勇敢，对自己的工作非常专注的年轻姑娘，她有着不同于现实的新鲜感（因为来自未来但麦老师并不知道）；而在赫敏（early 20s）心目中，麦格教授是永远的神啊，是她少年时代的家长和偶像，能了解她的过往是自己从前想都不敢想的事情。 所以我觉得她们的展开也可能是这样： 假设这时候是赫敏和罗恩婚前，她对结婚、和ron结婚，产生了一点犹豫，所以接下了这趟穿越时间线的出差。Ron当然很好，爱她、欣赏她的脑子、支持她，但是罗恩能理解她的理想吗？比如说为什么要做spew? 赫敏可能自己也很迷茫，她在战后重建期的魔法部工作，她希望的和平的世界应该是怎样的呢？这些问题她恐怕很难和罗恩讨论。 假设米勒娃·麦格一直在走学术路线，从霍格沃茨毕业后读了研究所，工作了几年，写了专著，现在又被邓布利多忽悠来教中学（原著有说这一段吗？我完全不记得了在凭空瞎编）。那个年代也绝非完美，格林德沃掀起的风波没有过太久，肯定还有很多人支持纯血至上，邓布利多因为和格林德沃的暧昧关系，在霍格沃茨担任要职也会有很大争议。嘴炮之王邓布利多跟她说了什么？她为什么选择了初等教育作为事业？她是打算通过教育来实现自己对未来的期望吗？她的职业生涯刚刚开始，当然也并不十分坚定。 所以她们很容易成为知己。 对赫敏来说，知道了恩师年轻时也经历过挣扎和迷茫，对她来说会是巨大的鼓舞。她和几乎同龄的麦格教授讨论人生、讨论世界会非常坦诚，麦老师的学术背景能给她更多反馈，也因此赫敏可以思考得更深入。对麦格来说，格兰杰小姐聪明勇敢，是一个行动派，有这么好的脑子但没有走向学术，反而一头扎进社会，让她敬佩，甚至觉得自己虚长几岁。但是赫敏因为知道未来，所以会不停地夸麦格教授，告诉她你会成为一个特别特别好的老师，会做院长，然后会做校长，会成为同学们的偶像。 中间有没有谈恋爱有没有上床我觉得都行吧。 麦格第一次叫赫敏first name的时候，格兰杰小姐肯定虎躯一震！赫敏第一次被老师要求叫自己first name的时候肯定也觉得特别不好意思，这个Millie叫出口简直是在乱伦😂 但是这个关系注定是暂时的，办完案子公务员格兰杰小姐就该回去了。临别她应该掉个马，说我是您的学生，我永远感念您的养育。这应该也会给麦老师巨大的鼓舞：我在这片校园里短暂陪伴过的孩子，会长成这么优秀的年轻人。然后为了最小化对时间线的影响，格兰杰小姐要给老师下遗忘咒了，麦格肯定清楚这一点，在被消除记忆之前，她会把这段情丝存进小瓶子里吗？可是她会忘记瓶子藏在了哪里，甚至忘记藏过一个瓶子。赫敏会带走什么纪念品吗？会带什么呢？ 好了都结束了，赫敏就该拧时间转换器回去了。记得赫敏人生第一次用时间转换器，正是麦格教授给她的。      &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nah&amp;hellip;&amp;hellip; 还是感觉有点乱伦😰&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/fanfic-hp/outline/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>《爱因斯坦自选集》 - Albert Einstein - 杂文集</title>
        <link>http://example.org/articles/einstein-nonfic-einstein/</link>
        <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 06:23:48 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/einstein-nonfic-einstein/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/einstein-nonfic-einstein/ -&lt;p&gt;微信阅读&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;95774&#34;&gt;95/774&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;很神奇，第一次看到一个人清晰完整浓缩地展现自己的三观，而且爱因斯坦的立场非常简洁，边界明确，他应该是经常思考这些议题。 举一个我理解的例子，爱因斯坦认为个体是最重要的，个体的思想与创造是所有进步的基础，国家的存在是为了保障个体的创造，集体并不高于个体，所以举国家意志为旗帜来justify战争是完全不可能的。基本上他的每个观点都是这样的，完全可以从第一句假设的基础来推出结论，如果你想要反驳，只能攻击基础假设，因为逻辑链条都是通顺的。就像光速恒定且最大得到的整个相对论理论一样。我感觉读起来像线性代数教材&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/einstein-nonfic-einstein/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>《红星照耀中国》 - Edgar Snow - 非虚构</title>
        <link>http://example.org/articles/red-star-on-china-nonfic-snow/</link>
        <pubDate>Mon, 23 Nov 2020 06:22:02 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/red-star-on-china-nonfic-snow/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/red-star-on-china-nonfic-snow/ -&lt;p&gt;微信阅读限时免费&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;229947&#34;&gt;229/947&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;看到大概1/4了，我越来越好奇，那为什么后来变成这样了呢？是不是有一个像“万历十五年”一样的节点，发生了质变呢？ 然后我去搜了Edgar Snow的生平，这真是一个journalist令人唏嘘的一生。他在麦卡锡时代被FBI调查，不得不举家搬去瑞士；他在49年以后也重回红色中国好几次，出了几本书，但显然已经不再被翻译成中文；他从毛泽东那里获得了邀请尼克松的暗示；他1970年去世在瑞士但一半骨灰葬在哈德逊河畔，另一半在未名湖畔。后来他的遗孀资助三十年前失去孩子的母亲们，并谴责北京，威胁要把他的骨灰带走。 最后好像是没有带走，还在未名湖畔。这真是一个真正的journalist，用他夸奖周恩来的话来说，就是“一个行动同知识和信仰完全一致的纯粹知识分子”。他肯定也并非完人，他的accounts肯定完全是出于个人立场，以至于我作为一个红色土地的后人都觉得有点过于美化了。但他确实地履行了自己的使命，从一而终，这绝对是一个知识分子最崇高的命运，其间苦难都是必然会出现的副产品。&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/red-star-on-china-nonfic-snow/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>我有一个登机箱</title>
        <link>http://example.org/articles/my-carry-on/</link>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 10:58:27 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/my-carry-on/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/my-carry-on/ -&lt;p&gt;我的小登机箱有点坏了。一个轮子的橡胶皮掉了，内胎也磨损得很明显，所有的路拉起来都像鹅卵石路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这大概是刚上大学的时候买的，后来在故宫刚开淘宝店的时候又买了个贴纸装饰了一下。 所以算起来它也陪了我好几年了，在光荣退休之前我得帮它回顾一下职业生涯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只敬业的小箱子，三大洲二大洋都见过了，北上广深一个都没落下，但用它最多的，是大三的时候。 那年夏天，在连绵的大暴雨间隙，我们集体搬宿舍去了雁栖湖。郊区，北京十二环，一翻身就到河北。但是暑期项目正在北五环上。搬家前的两三周就开始了，我们每天从西四环通勤去实验室，七点多起床，九点钟到所门口买个卷饼，然后开工。搬家之后显然就很难自己通勤了，新校区不通地铁，要坐一小时绿皮火车再换公交，那列车厢里挤满了蛇皮袋，和目的地是赤峰的旅客。所里于是把马路对面的招待所划了两间给我们住。没有电梯，我拽着小箱子路过了一楼的小卖部，磕碰着拎上了二楼，从麻将馆门口转过，再磕碰着上三楼的客房。房间很小，我和组长同时打开箱子的话脚就没地方站了。但是没关系，我抖出塞在箱子里的小被子，就睡下了。住在所对面的好处就是，可以睡到八点多再下楼去买卷饼开工。组长比我还贪睡一些，有时候都赶不上吃早饭，满嘴牙膏味儿地坐在生物安全柜前。又熬了两周，我说不行，反正都要花钱，我得犒劳一下自己，我们别住这个破招待所了，搬去边上的大酒店吧！说了好几天才说动她，终于又拎着小箱子路过麻将馆、再路过小卖部，向西拖了几百米，住进了六百块一间的大酒店。没过两天，组长的老情人来请她去鸟巢听五月天，留我窝在房间吃麦当劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过完年我接了一个新的项目，在中关村，几乎每个周末都会去。周六一早七点多去坐校车，周日下午再坐校车回郊区，中间住一晚。箱子周六放在办公室，晚上拖去睡觉，周日又放去办公室，晚上再拖回湖里。我有时候和同学拼一个短租，通常能租到中关村小区里写了“拆”但迟迟没动的老房子。这是几十年前分给院士的小区，老院士的家庭早都搬走了，就把房子挂上短租平台。也有时候能申请到西四环玉泉路校区的床位，十来块钱一晚的上铺，像住青旅一样，不知道会不会有室友，室友什么时候回来。 拖拖拉拉又到快放暑假，我终于被在物理所实习的朋友收留。物理所有自己的宿舍楼，每年夏天也有不少全国各地来实习的，所以总给大家准备着几间房。天哥屋里有一个空床，她叫我去住，拿她的钥匙自己去配一把就是了。这当然不合规矩，但是同屋另一个同学是从其他学校来的，跟我们都说不了两句话，根本不会知道我是偷偷住进来的。如果这个室友回来的晚，我和天哥还能像在中学宿舍里一样躺着聊聊八卦。天哥有时候和男友闹别扭会跟我抱怨，而我肯定在某些黑夜里大肆嫌弃过她男朋友，但他们现在还在一起。我终于可以稳定地延长工作时间了，每周再回学校洗一次衣服就好。这时候我已经和这个20寸的箱子处得非常融洽了，我知道它能塞进四五天的夏季衣物、一条备用长裤、人字拖、浴巾、插线板、充电器、一床小羽绒被、一个小洗漱包，用力挤一挤的话还能塞进两包泡面。我每天晚上下班，从门口踩一辆共享单车，吹着热烘烘的夜风，眼前是街边的霓虹和因为光污染微微发红的天空，回物理所的宿舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个床位不是我的，玉泉路那个十块钱一晚的也不是。我读到那句北岛，说“如果你是条船，漂泊就是你的命运，可别靠岸。”我说好，那我就做一条船吧，我不需要岸边，我只要一个今夜能下锚的床位。 现在想起来都觉得全身浸透了疲惫，莫名其妙地吃了这些苦，挥霍了不少纳税人和爸妈的钱，啥成果都没做出来。最后我还在毕业档案里写了我的特长是打包行李，可惜这门技术用进废退，现在恐怕已经不是很擅长了。&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/my-carry-on/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>《新婚之夜》 - 辽京 - 中短篇小说集</title>
        <link>http://example.org/articles/newwed-fiction-liao/</link>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2020 06:21:27 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://example.org/articles/newwed-fiction-liao/</guid>
        <description>Mid of Nowhere http://example.org/articles/newwed-fiction-liao/ -&lt;p&gt;买了kindle版，两块钱，只有第一篇，气死。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;新婚之夜&#34;&gt;新婚之夜&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;因为怀疑引发的不安萦绕在女主心头，而且这一切都发生在“新婚之夜”，一个象征亲密连结的起点，非常非常有戏剧性。形式上来看，场景有限，人物有限，一个已经不在的人盘旋在所有人的生活里，感觉也很像舞台剧。 所有人都对同学的死有一些责任，都负罪，都害怕，只有曹颖或多或少愿意承认，这可能也是她们年少时能成为彼此唯一的朋友的原因。真相是什么？曹颖会幸福吗？老公会承认吗？&lt;/p&gt;- http://example.org/articles/newwed-fiction-liao/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 