<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mid of Nowhere</title>
    <link>https://yue2.github.io/hugosite/</link>
    <description>Recent content on Mid of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>2021 陆博学</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 19:19:17 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yue2.github.io/hugosite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>20岁生日留念</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/20-birthday/</link>
        <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 11:26:23 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/20-birthday/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/20-birthday/ -&lt;p&gt;挺久之前写的给自己的二十岁贺文。但好像这几个月过去了我又已经不是这样的人了。经历了一些想了一些，没那么清楚接下来的路要怎么走。但好像也没那么重要，本来就没人知道前路是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七岁的时候我跟班里的同学午休时间趴在花坛边上捉小蝴蝶。白色的那种，蠢蠢的，一停在花上叶子上，翅膀就并起来，小心地伸手别惊动它，一把捏住翅膀就能抓住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;班主任看到了说我，你这种好小孩怎么也跟他们一起捣蛋。我吓了一跳站起身，一来为自己在老师心中竟是好孩子感到震惊，二来第一次知道好孩子是不会出来捉小蝴蝶玩儿的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫名其妙羞红了脸，在那个春天午后温暖的阳光里，我就学会了背叛朋友，跟老师回教室了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是有时候，生活会限制你做想做的事情，用各种各样的方式，甚至是让你觉得自己这么想就是一种犯罪。就像这个【好小孩】谜团，老师用【好小孩】这个缥缈的虚荣头衔，让我觉得抓小蝴蝶是不对的，是一件调皮捣蛋的坏事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们就是这样一次次屈服，让自己保持在家庭和社会设定的正确道路上。努力保持清醒不停地考试刷经验，嗯说简单点就是考个好学校找个好工作。想想考过的试学过的课，我有时候阴谋论地觉得，我以为自己喜欢的专业可能并不是我喜欢的，是我的家长老师让我以为我喜欢的，或者是我觉得可能找到专业养活自己的所以我说服自己喜欢了。天呐这句话真是绕，我的脑子挣扎一会儿，算了不想了，终于快要出新手村了，得赶紧刷装备呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道你们会不会和我一样，在这样的日子里过着过着就掉线了，看着周围的一切突然想不起来自己为什么会出现在这里，一种强烈的抽离感笼罩着我，看着周围一切觉得很陌生。大概就是灵魂出窍吧。发完呆得到的结论可能有&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A.没啥不对啊，这就是我该上的课该做的事，瞎想些啥啊快滚回去干活！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B.这啥啊我根本不该出现在这里这不是我想要的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我一直不知道自己想要什么样的生活，不过反正不会是个诗人。太沉迷于眼前的苟且，并不在意诗和远方。但眼前的苟且有啥不好的，还有排骨和汤 、鱼和蟹黄 、火锅和蘸酱、烤鸭和涮牛羊、饼干和牛奶棒、炸鸡和虾饺皇呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来十年的人生目标，是赚到足够的资本对试图给我安排道路的人说出：不要妨碍我自得其乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的信条之一大概是【生命不息，折腾不止】，喜欢的事情就抽时间做，想明白的事情就认真点学，但所有的兴趣都只到爱好者的程度，只学到科普的级别，总是觉得没有什么值得投入一生精力的事情。大概这样是不太好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道有的人喜欢做白日梦有的人并不，有的人赞美聪慧有的人并不，不管是有的人还是另外的一些人，请不要拿你的三观来揣度我不要试图用你的三观改造我好吗，因为我会拉黑你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我仍然时不时觉得自己是个loser。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有天玩手机的时候，腾讯公益给我推送了个给乡村学校装热水器的项目，我就把十几块微信零钱都捐了。后来才知道那是我一个在清华的同学做的项目。我根本想象不到，前期准备、去现场调研、和厂家联系……他们为这个项目付出了多少，经历了怎样的困难，然后收获了多少笑容和感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和我高中同班过的同学，已经结结实实地完成了一个公益项目，搞了个大新闻。而与此同时，我每天仍然不知道在干些什么，上课不认真听，下课算不出微积分，跑实验室瞎折腾。我觉得很恐慌，我竟然过得这样幼稚而落后，学识没有提升，能力也没培养，碌碌无为地一周一周过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;peer pressure嘛，这种恐慌简直太常见了，就像刚入学的时候争着要选数学系难度的数学课，期末前挣扎着想考高分，听说别人竞赛拿了奖就也跃跃欲试，甚至连体测都不想落于人后。团支部学生会社团工作科研项目，急急忙忙想体验几种人生。然后就手忙脚乱地给自己安排一堆事，每天累到凌晨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们啊，总是看着邻居学生活。时时担心错过了什么，念叨着【他有的凭什么我不能有】【他能做到的我也要做到】，一天天被这些正能量成功学逼着向前，然后呢，过成了别人的生活。自己想要的，到最后也不知道是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我老是记得，朋友跟我讲过，你就是你啊，你又不是他们。你好好活着就行啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话让我心安理得地蹉跎了这么些年。反正有多少对未来的惶恐，睡一觉想想，没事，那些成就是他们的事，我又不是他们，不必忙着复制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说不定没我那十几块钱，我同学那个项目还完成不了呢。老曹说我，你倒是一直想得开。这种阿Q到极点的生活方式我觉得也没什么不好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十八岁前给自己写的文章里大言不惭地说座右铭是“艰难困苦，玉汝于成”，可能我已经习惯于懈怠，不再有这份勇气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人渴望成为星芒，正好我愿意做一点萤火，反正不是烟屁股就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝我一直是个好人。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/20-birthday/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>论食堂菜系</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/on-school-canteen/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Sep 2015 07:34:54 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/on-school-canteen/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/on-school-canteen/ -&lt;p&gt;英美俄日法德意奥，鲁川粤闽苏浙湘徽。世界八国联军、我朝八大菜系，浓妆淡抹酸甜苦辣，在吃货的世界里争奇斗艳气象万千。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么折腾矫情的段落确实不是我的风格。其实吧是这样，我有个朋友是韩国人，他说HSK的作文考试要求五百字内用十几个成语，我忍不住想尝试一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这么有文采的无聊开头扯完之后，请允许我隆重介绍：世界第九大奇迹、中华第九大菜系——食堂菜系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两周前我坐在p大农园，筷子搅起几根拉面，一吸溜满嘴加了味精的牛肉汤的味道。听炫哥坐在对面讲p大韩国留学生会的事儿，全是黑话，跟黑社会似的。那牛肉拉面跟我们学校的倒真如出一辙，把煮好的面从沸水桶里捞出来，舀一大勺早就备好的汤。师傅手抖两下，碗里就有几片薄如蝉翼的牛肉片和白萝卜片儿。我们多付一块钱还能加卤蛋呢，没问他们有没有这功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;食堂菜系以其强烈的个性屹立于中华料理界。横跨整个中国，主要消费人群从五岁的幼儿园小朋友到二三十岁的大学生研究生，菜式变化多端，风格却始终如一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过十几年的亲身体会，不断试错又重复实验，我总结了几条经验规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，紫菜蛋花汤里薛定谔的蛋。海桶里看上去飘着不少蛋花，但你一下勺子捞，就发生量子态坍缩，舀到碗里的全是紫菜。所以这蛋花到底，有，还是，没有呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，肉丝守恒定律，不管食堂师傅给多少人打了青椒肉丝，面前大盘儿里的肉丝总是恒定不变的。因此每个人盘里拿到的肉丝为高阶无穷小量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有第三，蔬菜的测不准原理。虽然总量大体不变，但总是很难根据主次说清楚今天吃的是青菜炒香菇还是香菇炒青菜，极端情况下也可能出现整盘的炒青菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在谜之统一的菜式风格之外，食堂菜系还有不可思议的创新精神！私以为这才是它得以坚守壮大，不但没有丧失传统精神，反而在现代化道路上更进一步的重要原因！（扯得我心好累）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么油炸芒果、辣椒炒月饼我是没吃过，不过我们食堂还是有金针菇炒蛋这种听起来并没有什么违和但我家绝对不会做的东西的。更不要提一切皆可盖的盖饭和万物皆为卤的打卤面，另外鱼豆腐这种火锅料为啥能做成干锅当荤菜卖啊！没灵感的时候去食堂逛一圈，应该能得到不少启发嗯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上大学以前，我的学校都是排队打份儿饭的，不用刷卡付饭钱，选择也少，每天都这么稀里糊涂地排队、拿饭、吃。导致我到北京第一次去食堂纠结炸了！这什么玩意儿，荤菜得自己选，蔬菜得自己选，白饭还得排队打。第一次充饭卡的时候可心疼了！这才半个月没到，就吃了两百块！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一阵我热衷于跑到各个学校吃食堂，跟逛世博会的时候拿个小本本去盖章集戳似的。觉得魏公村附近的食堂总体水平要好一些，不过那些食物总的来说都差不多，即便如此，每个学校总还有些引以为傲的“一招鲜”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民大号称全北京最好吃的新疆大盘鸡还没吃到。t大的麻辣香锅是吃了，油有点大，刘老师还说了，在t大一个人去吃麻辣香锅的孤独患者是会被食堂大娘同情的。中青的食堂真是挺好吃的，阿姨把煲仔饭拎进盘子里，最后还浇上一碗汁，香气呲啦一声就起来了。tx说某旦出了魔性的辣条炒饭，他还有同学每日不畏途远骑车去吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们学校？那真的不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个暑假回来食堂就被革了命，可以纵容呸呸任性地“只要麻酱”的热干面没见着，小砂锅好像更小了，穷逼最爱的九块钱一份烤肉饭也不见了，一楼的白饭都涨了两毛钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听说校会某干部在会上把组织民调帮助改进食堂满意度当成政绩宣传了……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我今天还是去马路斜对面天桥下吃麦记吧。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/on-school-canteen/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>成年自述</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/stepping-into-adulthood/</link>
        <pubDate>Fri, 14 Mar 2014 11:27:20 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/stepping-into-adulthood/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/stepping-into-adulthood/ -&lt;p&gt;一 我以前从未被《读者》卷首文打动过，但是那一篇开头就写： 如果可以，我真想穿越回去告诉五年前的自己，请千万不要放弃，因为五年后你会过上你想要的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很感谢作者告诉今天的我：五年后你也可以过上你想要的生活，请不要放弃。好，我不会放弃。不会放弃这让我手足无措的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去的一年里我想了好几遍生和死的问题，一会儿怕活着一会怕死了，就是想不通为什么要活着。既然有我没我地球都是一样的转，那我到底为什么要存在呢？不是说存在即合理嘛，为什么我找不到自己存在的合理之处？我困扰了很久，大概有点理解catcher in the rye里描述的主角的心理状态。这时候朋友告诉我说： 你好好活着就行啦。 我也想不明白这句傻帽的话是如何拯救我的，但是后来我真的没怎么想这些了，认真地继续过生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说活着确实是一件不容易的事，当这件不容易的事在时间上积累到十八年之久时，我都不禁感叹自己的伟大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是剖腹产，比预产期晚一个礼拜，脐带绕到脖子。可能经那一役损伤了不少智商，不过还好，并无大碍。 十岁那年冬天，我发烧，挂水一礼拜不退，转去苏州儿童医院，当时觉得真丢人，十岁了还住儿童医院。现在才知道有人把你当儿童是件不错的事。又挂一个礼拜水才差不多好。医生怀疑是白血病或者败血症导致高烧不退，还好医生怀疑的不大对，不然大多数现在看到这个的人，恐怕根本都不会有机会认识我。估计高烧又损了一把智商。要是没有这些事，可能我比现在聪明多了，早就上大学了也说不定。 感谢上帝佛祖宙斯奥丁或者其他什么的神 ，我能顺利活到现在有赖阁下帮助。在这样平稳的生活里，我却还时常感叹命途多舛，想来实在有愧。我遇到的困难并非难以逾越，其实我也知道，但总有时本能地想要绕开。不如告诉大家我十岁时的座右铭： 境遇休言我不如人，不如我者尚众 学问休言我胜于人，胜于我者还多 我彼时不知其意，写钢笔字的时候抄到的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我的智商比现在高一点，或者低一点，或者我在下某个小决定时一念之差，恐怕都不会遇见你们。生活是长满可能的树嘛，可能会在不合适的地方生枝。 遇见实在是玄妙，概率那么小，却又真实而必然的发生了。 我有时候这样想着想着，就感受到自己的渺小，看到世界急剧变小，好像电影最后拉远景收尾一样。我变得看不见，地球变小， 宇宙中星光闪耀，银幕变黑，出字幕。这时候我再从白日梦里惊醒，像从三维世界被打回平面国。身边的朋友再次清晰可见，这时候我都觉得很高兴，不由得想要好好珍惜此刻渺小浅陋的生活。这样渺小的个体，在这样多的不可抗力的作用下，我们还能认识，真是艰难的让人感动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨日种种，皆成今我                                                               胡适&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一天去幼儿园的时候，听说我没哭。在阴暗狭小的教室里我和小朋友们坐成一圈。玩玩具，听故事，比待在家里开心多了。我很快迷恋上清晨被我爹送去幼儿园，跟门口的老师说老师早，在校医面前张开嘴，喷一下类似漱口水的口腔消毒剂，有凉凉甜甜的薄荷味道。我最喜欢手工和画图课，因为坐在我边上的姑娘长得很可爱，手很巧，剪出的花比我好看太多，画画也好看。我并不妒忌，比我做得好没什么不对的，我就是喜欢好看美丽的东西而已。我也总希望自己做出漂亮的手工，画出的树挺拔一点。很多年后搬家的时候翻出我那个时期的画，很有蒙德里安的味道，都是奇怪的没有意义的格子和枝叶恣意铺满画面的树。下午我爹下班才来接我，我就和别的家长还没有来接的小朋友一起，在教室里看猫和老鼠，很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候居然那么喜欢上学，真惊讶。 刚上初一的时候，家里人老是问我想不想家。我说不想。当时的想法是：为什么要想家？反正礼拜五就回家了。在学校和同学老师一起挺好的啊。我那时不明白家意味着什么，其实现在我也不大懂。到去年时我两个礼拜回家一趟，一个礼拜一，我穿着爹娘洗完送来的衬衫，袖子口上的气息和家里的床单一模一样。我趴在桌子上写作业，那愉快的气息就一阵阵传来，突然就有安全感。我心想，家里的阳光竟然都是不同的，竟然会在衣服上投下不一样的气息。 从那以后逢年过节寄明信片我都先给身在国外的朋友们寄。 他们离家那么远，我想分一点家的气息送给他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和lulu交流过噩梦的经历。我每次都做一样的噩梦。我去赶火车，要开车了，我在巨大的候车室里狂奔，边上形形色色的人没有一个在意我。手里拖着箱子，轮子在地上滚动的声音振动耳膜，让我更加更加焦躁。候车室顶上的灯全开着，白亮的晃眼，可是我越来越跑不动，死撑着往前挪，绝望感蔓延开来。我看着检票员停止检票，关上进站口，绝望到喉咙里喊不出声音，就醒了。 这个梦循环往复，出现在我的生活中。也有时候是汽车，或者是飞机。我一直不懂自己在赶什么，为什么总是来不及，总是痛苦绝望看车开走。 lulu说别怕，可以买下一班的票。 我以前从来没想过这件事。靠，可以买下一班的票！真不知道为什么我从来没想过。就在那一个瞬间，我有点想通了。我总以为这是唯一的机会是无法选择的道路，错过了就错过了。可是事实上一直有下一班车可供选择，为什么要执迷于此。总是有alternative，为什么我要把自己逼到死角绝望至死。我把这个故事讲给王羽雯听，她说：这是叫我明年复读的意思吗？哈哈。 我太惊讶居然会被一句话惊醒，结束这很多年的噩梦。 大概这是她对我来说重要的原因之一吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到这里的都是真爱，谢谢。没什么要说的了，请相信都会好的。 不妨告诉大家今天的我的座右铭： 艰难困苦 玉汝于成&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/stepping-into-adulthood/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 