<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mid of Nowhere</title>
    <link>https://yue2.github.io/hugosite/</link>
    <description>Recent content on Mid of Nowhere</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>2021 陆博学</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 19:19:17 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://yue2.github.io/hugosite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>《新婚之夜》 - 辽京 - 中短篇小说集</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/newwed-fiction-liao/</link>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2020 06:21:27 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/newwed-fiction-liao/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/newwed-fiction-liao/ -&lt;p&gt;买了kindle版，两块钱，只有第一篇，气死。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;新婚之夜&#34;&gt;新婚之夜&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;因为怀疑引发的不安萦绕在女主心头，而且这一切都发生在“新婚之夜”，一个象征亲密连结的起点，非常非常有戏剧性。形式上来看，场景有限，人物有限，一个已经不在的人盘旋在所有人的生活里，感觉也很像舞台剧。 所有人都对同学的死有一些责任，都负罪，都害怕，只有曹颖或多或少愿意承认，这可能也是她们年少时能成为彼此唯一的朋友的原因。真相是什么？曹颖会幸福吗？老公会承认吗？&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/newwed-fiction-liao/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>疫区周记</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/weekly-in-quarantine/</link>
        <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 11:04:08 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/weekly-in-quarantine/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/weekly-in-quarantine/ -&lt;p&gt;——轮到我啦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在家两周了，现在想来上一个工作日仿佛是十年前。我最后一天去学校上班是一个星期四，那周从周一开始就已经风声鹤唳了，但是我早就计划了工作到周四，所以还在每天早晚坐校车去学校，带饭盒去办公室吃。我们楼道里都是感应灯，平常到晚上十一点还灯火通明，在那一周下午四点就很暗了——组里的人也不去上班了。校车上只有零星的几个人，但还是只有我和另一个看起来是亚洲人的姑娘戴口罩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在我周四把所有东西捞出来放进干燥箱，和师姐交接完回家之后，收到了老板的消息说礼拜五开zoom组会，肯定是全校都要停工了。果然晚上就收到了学校的邮件，说周五下午六点之后所有楼都要锁门，只有经批准的关键人员才能进出。我们老板和我爸同龄，五十岁出头，是一个传说中每天只睡4h的工作狂，无论什么时候、在哪个时区，只要不在开会，五分钟之内回邮件。他显然是先我们一步知道了学校的安排，要开会指导大家在家的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周五的组会，老板说我们很少开所有人都参加的大组会，疫情或许是一个好机会，我们每周开两次吧，周一周五一大早九点。随后刷刷刷地把每周讲报告的人都安排上了，从3月底一直排到4/23。在一切都停滞的疫情中，可能最容易击垮精神的就是虚空感，所以每周都要早起两天听大家讲工作内容实际上非常鼓舞人心。可是对我而言，集中注意力已经很难了，每隔几个小时都想着要做饭，要吃什么，什么软件还能买菜送菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这两周只写了两页论文，打鱼晒网。而上周五老板说我们组收到了紧急基金，让量产（实际上还是手工做）一批NICU用的血氧sensor，今天听说是盖茨基金会要送去非洲的，postdoc姐姐还说在改造之前用来监测中风病人吞咽的算法来监测肺炎患者的咳嗽。总之，大家都在努力贡献一点。本组最大的金主富婆也参加了这次组会，说了说谢谢大家的努力之类的片汤话，总裁说：“富婆就是想看看钱有没有白花。”哈哈哈没错，这可能也是富婆一开始花几千万想得到的回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我昨天收到了系里助理老师的邮件，说正在找人批下学期本科生的作业，一门工学院的基础力学大课。新学期还有两天就开始了，现在还在找批作业的其实不太常见，但我还是答应了，反正就在线看看他们画的受力分析图，工作量不会大。然后助理老师回了邮件说，主讲教授是土木系的，她的母亲感染肺炎昨天死了，所以我们BME多出两个人分摊一下老师的工作量。我无论如何也没想到，会以这种方式在这场疫情里帮上忙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月的新闻说今年的瘟疫可能会发展成1918大流感那样，死很多人。等到一切都过去，如果你比较幸运，你认识的人里没有人死于瘟疫。但是一定有你的熟人，他们认识死于瘟疫的人。想不到我已经到这一步了，让人触目惊心。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/weekly-in-quarantine/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>22岁生日留念</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/22-birthday/</link>
        <pubDate>Mon, 05 Mar 2018 23:46:08 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/22-birthday/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/22-birthday/ -&lt;p&gt;我小时候看到小区里邮递员的墨绿色大脚踏车，觉得特别好看，横杠格外高，把手是弯曲的牛角状，通身邮局绿，送报纸信件的时候在横杠上挂一个粗帆布褡裢，也是墨绿色的。就有那么一辆，时常停在阿婆家楼下，也不上锁，炫耀似的挺立着，随便我欣赏。于是邮递员是我人生中第一个职业理想：可以拥有一辆那样的脚踏车，整天骑着走街串巷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来去上幼儿园，我常常生病，就常常去医院。有个儿科大夫家小孩跟我同岁，非常照顾我，我也眼见着她从普通门诊成了专家门诊。三五岁的我又迷恋上那件白大褂，纯净威严，胸前别枝钢笔，写一些没人看得懂的字。我在那个年纪上表达欲旺盛，大肆宣扬长大了要做医生。不过除了阿婆遭牙疼困扰时提起过等我以后学了医给她拔牙之外，实在是没人当真，渐渐也就不提这事儿了。十来岁的时候开始看小说，被福尔摩斯红发会那个故事吓得要死要活，但就是想跟华生一样做个军医，枪林弹雨中救死扶伤。后来看了更多侦探小说，又觉得做法医也很好，在案发现场搜寻蛛丝马迹，破案之后深藏功与名。一直到上中学，听说第二军医大的新生军训跟新兵营一样，负重拉练值班站岗样样都来，连训三个月，怂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我破灭了的人生理想可不止这几个。还有给蛋糕裱花、开电影院、NGO组织全职等等，好几十个吧。信誓旦旦一两天，长一点的一个月，在搜索引擎、社交网络上看好多人家的故事，有时候会认真查起来准入条件，但最多的时候还是悄无声息地就放弃了。虽然也并没有投入过多少热情，每当决定放弃的时候总还是免不了难过一下。我当然了解自己这些前科，但还依然在新闻上看到杨利伟说这次招宇航员不限于空军内部的时候忍不住跃跃欲试。这个世界上实在有太多可能性，我又太容易好奇，恐怕接下来二十来年的人生理想还会再有几十个吧。我知道自己没有什么非他不可、此生唯一的追求，也没有什么成就，就只是生活着。但我有时候也觉得，保持生活简直是我最大的成就了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年来觉得很向中年人接近了，虽然还是难免不认同父母，但觉得可以理解一些了。而且像个中年人一样，忍不住操心家里人身体，担心自己未来，为肉眼可见的各奔东西提前伤感，不自觉地担负起一堆虚妄的责任感，明知道无能为力也不愿放下。我有时候需要被别人需要，需要让别人开心，来证实自己存在于世的意义——我还有点用，不能在这里放弃生活。 还没怎么学会一个人过，不太敢接纳另一个人到我的生活里来。我就是这样瞻前顾后，患得患失，懦弱又愚蠢的人，我的生活里，没有多少值得分享的。不是拍照片给谁看，而是邀请谁参与我的生活，我觉得做不到，因为大多数时候我都不喜欢自己，很多时候挺讨厌的。我也不知道想去哪里，我其实都不太清楚脚下这条路是通向哪里。 前一段时间朋友说，回顾这几年，感觉浪费了好多时间，在未来“会用到的”领域积累太少。我说不是，没有时间是被浪费的，我们都花了好多时间来试图回答“未来会用到哪些”，现在的我们是过去时间相积的结果。“昨日种种，皆成今我。”胡适说的，18岁的那篇引过，但18岁的时候没想到是这个意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我22岁了，还有几十年要用来学习成熟稳重，恣意挥霍少年义气不遭指摘的时候却不多了。22岁，一边迫切地想要去未来，一边为可能面对的陌生环境惊慌失措。朋友才几个，又不愿再认识新的人。 我觉得这几年过得漂泊，收拾行李搬家越来越熟练，但是对新生活的期待日益衰减，每次都很焦躁，心里想着反正也不会待多久，从而拒绝在任何地方留下过多个人印记。去年圣诞节去爱丁堡找朋友玩，每天走走路，路过景点就去转一圈，朋友甚至能指着前面街区转角的小店告诉我：那个蓝色招牌的店卖scottish早餐，边上那家，看到没，印度菜挺好吃。我就觉得很感动，对居住的地方美好的东西如数家珍，仿佛不只是归属于此，感觉就像反过来也拥有了这座城市的一点点。但我没有，没有属于哪里，没有哪里属于我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有时候引那句北岛安慰自己：如果你是条船/漂泊就是你的命运/可别靠岸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身边有朋友慢慢安定下来了，找到接下来几十年都不一定会换的工作。有时候就觉得挺羡慕，感觉自己有太多未知数，不知何时才能找到答案。 但我又有时候会想，船的命运里在等待的，是船锚还是灯塔呢？&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/22-birthday/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>一个恐怖故事</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/random-horror-story/</link>
        <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 11:20:54 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/random-horror-story/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/random-horror-story/ -&lt;p&gt;分享一个真实的故事，同时对创作类型进行一些有益（也可能没有）的探索。应该会很啰嗦，大家多担待。 这个故事又叫做：人总不能对惊悚片儿套路太熟悉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情是这样，我昨天下午和我校十大美少女之首，兼本项赛事发起者及评审人，叫她M好了，相约去吃师姐推荐的中餐馆。那时四点还缺几分钟，天已经有点黑了，北欧的冬天就是这样的烦人。她说我收拾一下，二十分钟吧。 半个多小时后，我们终于能出门了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呵，女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐上地铁，她对我的直男本性发起了刻骨铭心的拷问：你看我今天上底妆了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我将信将疑地点头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M一个挑眉，嘲讽般地扬起嘴角：没有。呵，直男。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半站地过去了，M说：你看我们这节车厢完全没有人哎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我：你不是人啊？！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;环顾四周，确实没别人了。老旧的地铁车厢内饰是棕色的木纹，车厢顶灯因为脏兮兮的灯罩有点泛黄了，左右晃得厉害。这可是一个周六傍晚啊，大家都不出来玩儿吗？到下一站了，上来一个卖杂志的，封面是川普的大脸，摆摆手不买让他走，我们继续闲聊天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M说起昨晚宿舍的火灾警报响了，我知道这事儿，她半夜被吵醒的时候给我发了条微信，凌晨四点十二分。我九点钟醒过来的时候回了消息，问她后来怎么处理的。当时说了没两句就开始讨论早饭French toast的做法了。这时候又讲起来，M补充了一些细节：真的一股糊味儿，我出门看了一眼没人，我怕第一个到达案发现场会被认为是作案者，缩回去穿了件衣服又出来。印度大哥也被吵醒了，还有个小姐姐，我们仨到厨房看了一眼没啥问题，开窗通风了一会儿就把警报关了回去睡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我点头：嗯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她接着说：但很奇怪的是，我今儿一天没见着那两个人，在厨房碰到其他室友都说昨晚啥声音也没听到。你说有没有可能，真的我昨晚已经被烧死了，现在是个虚拟的平行世界？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我接下茬儿：有可能吧，你有没有看过《彗星来的那一夜》，就出现了好几个平行宇宙，然后发生相干，遇到了好几个自己之类的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地铁晃得更厉害了，还有类似啸叫的巨大噪音，我们暂时停下了这段对话。没一会儿到了市中心下车换乘（西单/人民广场那种站），这一站人多了很多。我们走到对面站台等车。M又说：那就是说，现在这个世界是我脑子接到了一个程序里，模拟计算出来的？我说有可能吧，黑客帝国你看过没，现在这是Matrix里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地铁来了，果然很多人，我俩只能靠门边站着，后面有个年轻父亲，推着一辆婴儿车，车里是空的。很可爱厚实的浅紫色小车，顶篷半开着，可是里面什么也没有。我俩对望了一眼，紧张情绪突然蔓延开来。于是无言，我环顾四周，看见车厢那一头有个怀抱婴儿的女士，我想，嗯，大概和这个男子是一家的，在地铁里怕小朋友闹腾抱起来了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两站很快，我俩到站下车。背后那位男士也下车，推着空荡荡的婴儿车。我又留意了一下，怀抱婴儿的女士并没有下车。我还没来得及宣布这项发现，推着婴儿车的人已经走远了。算了算了，我们先去吃东西。打开google map导航找餐馆，我说：你还记不记得黑客帝国第一部里头那个叛徒，被Neo发现了，在matrix里和他们摊牌的时候在吃牛排，他那时候说【Ignorance is bliss.】如果今天的馆子好吃，我可能也不会愿意从程序里醒来吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M回复：那我肯定也不愿意，除非有人向我保证，真实世界的物质生活也还不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从地铁口出来天完全黑了，关于matrix的讨论还在继续，抬头就见到一个大招牌写着RELOAD，令人尴尬的沉默突然降临。他妈的一家咖啡馆起这名字干啥。走了没多远找到了那家中餐馆。前台小哥至少会中文英文瑞典文，包揽预约点餐上菜。一个普通的华裔直男小哥哥形象，脸上有点痘痘，不太多，唯一令人瞩目的是脖子上贴了条创可贴。左侧大动脉的位置，一条蓝色的防水创可贴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就餐过程还算愉快，吃了一道除了不辣别的都不错的川菜风味三椒仔鸡，我觉得花椒放的不少，但成都人M毫不在意：那你怕是没吃过花椒鸡！我确实没有，anyway这不重要。然后我们又分了一份三文鱼大虾握寿司拼盘，我前头说错了，这是一家有日式寿司和中式炒菜的馆子，很难说是严格的中餐馆，anyway这也不重要。M说：我以为你会有点美食家的包袱，拒绝这种奇怪的点菜组合。我说我没有啊，反正也挺久不吃寿司了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃完饭才六点，闲逛了两站地到市中心，M还想买罐面霜，可是人家周六七点就打烊，于是只能坐地铁回宿舍。在地铁口小超市买了点东西，提着袋子往回走。这时候突然聊起牛奶，我说我们那儿都喝光明牌，或者明治。M说成都本地品牌叫菊乐。我笑了，成都真是迫不及待地坐实gay都身份。 M突然又说起来，昨晚她还给另一个朋友发了消息。就是凌晨四点十二分那条火警响了的消息，也可能是十一分或者十三分，取决于先给我俩中的谁发消息了。但奇怪的是，这个朋友一直到现在也没给她回消息。我说有可能，他给真实世界的M回消息了，但你不在那个宇宙里，当然收不到消息了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M明显有点吓到了，补充说道：我其实昨晚，厨房里开窗散掉糊味儿以后回房间，觉得房间里味道比外面还重，我还检查了一下电暖气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我明显忍不住脑洞了啊，我说：所以那时候可能，M已经被烧死了，第二次推开房门的你，进入了平行世界，这样来说，我四点十二分收到的消息，可能是真实的M给我发的最后一条消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是你是唯一一个知道火警这件事今天还跟我讲了话的活人！M酱又说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，我为什么也进了这个平行世界呢？所以说，我也不是真的？说完这句话我抬头望了一眼，黛色天幕下，行道树叶子已经落得差不多了，黑色的枝丫犬牙交错，宿舍区还是那片灰不溜秋的矮楼，四下无人，路灯稀疏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还没来得及回味这份不真实感，M绷不住了：不行你先别回去，咱去我房间找部片儿看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说行。我又说，我有时候确实会感到和世界的抽离感，经常发生在我抬头望天空的时候。《楚门的世界》你看过吧，就是那意思。M说没看过，只是知道这片儿有名。我说可有意思了，里头主角的老婆还会做植入广告呢，就像你刚刚卖菊乐牛奶那样！对，就像你那样…… 说完这句正好到宿舍门口，到她厨房放下刚才买的杂货，一个孟加拉老哥在炖排骨，一股说不清道不明但是应该挺好吃的咖喱味儿弥漫在厨房。M用中文跟我讲：昨晚出来看的人没他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回屋翻来翻去，盘里就剩动画版的攻壳机动队，大家还没看过。这部cyper punk经典之作看得我俩一头雾水，草雉少佐脱光才能执行任务的设定倒是不错。于是我俩又把真人版预告片翻出来看了看，斯嘉丽约翰逊身材真是好啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仿佛是没看爽，M又把Rick and Morty第一季的一集翻出来给我观赏了一下，反正也是一集缸中脑的设定，rick and morty被困在迭代了几层的模拟世界里。这个设定我简直不要看过太多，疑犯追踪唯一一集床戏也是模拟出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完又各自玩了会儿手机，我就走回自己那栋楼了。回房间收到M的微信：明晚宿舍聚餐问问印度大哥火警的事儿就行了，他说有这回事儿我就可以摆脱自己吓自己了！但他要是说没有呢……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说：啊，你有没有看过禁闭岛，小李子演的那个。M说看过。我说没错儿，大哥要是说没有火警这回事儿，你就进禁闭岛了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;别别别，你别再吓我了！说着M打来了个微信视频通话请求。我手机正充电呢，我想有病，隔了五十米都没有打啥视频，转到语音接了起来。我说：你干嘛啊还给我打电话。要不要来我屋睡沙发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M说：不，我现在不敢出门。打完电话我鼓起勇气去洗个澡直接睡觉了！你快聊点别的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是我俩在电话里探讨了一下麻婆豆腐的制作工艺，在话题走向灵异事件之前挂了电话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放下手机我也去洗澡，看见睡衣上有根长头发，我想可能在哪个平行世界里我和哪个黑长直美少女睡了吧。也不赖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;擦干头发甩了甩脑子里的水，回想了一下攻壳机动队的情节，突然背脊一凉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我半个小时前接起电话，对面说：对，我不是真的M。想不到你居然发现了。她的脑子现在是我在管理……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日。我这晚还能不能睡着了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还好没接视频！说不好是个女鬼脸呢！&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/random-horror-story/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>21岁生日留念</title>
        <link>https://yue2.github.io/hugosite/articles/21-birthday/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 11:23:42 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://yue2.github.io/hugosite/articles/21-birthday/</guid>
        <description>Mid of Nowhere https://yue2.github.io/hugosite/articles/21-birthday/ -&lt;p&gt;三月份了，我又要过生日了，但并不期待。对于生日的面条倒是很期待的，当然还有蛋糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里总做大排面吃，红烧大排，照常见的形容应该说是浓油赤酱。但并不，这个词听起来像是发甜油腻腻的走油蹄髈。红烧大排不是那样的，就是菜刀背敲松了的猪大排，放酱油红烧，不放糖，不勾芡，汤汁的粘滞系数不大。因为我不喜欢吃葱，所以家里烧菜不切葱花，整根整根的小葱扎成一束放进去烧。阿婆会把这道菜让给阿公烧，因为他，一个文革前的土木系大学生，快退休那两年天天在办公室打连连看的老头，烧这道菜更好一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中午烧好的排骨只有我能吃一块，剩下的晚上吃面吃。阿婆会在我啃排骨的时候挑出葱段吮吸一下，说我傻，红烧排骨里的葱最有味道。我不置可否，反正我也不会吃的。晚上一人下一碗清汤挂面，烫几颗青菜，盖上一块红烧大排，舀两勺汤，差不多就这样了。然后敷衍地对着蜡烛许愿，吃蛋糕。似乎在家长认为我脱离了需要多吃肉来长身体的阶段后，我家就不怎么烧红烧排骨了，拿前两天烧的鸡汤牛肉汤盐水虾汤随手煮个面替代了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一套仪式和其中附带的食物都是我很喜欢的，唯独不喜欢接受又一年过去了我又长了一岁这个事实。其实有很多日子，元旦、除夕、愚人节，都标识了一年过去，但生日毕竟不太一样，是确确实实属于我的一年，过去了。二十一年前的这一天，我开始自己呼吸，自己进食，自己睁眼看到了世界。总裁会说：嘿宝贝，三月到了，快到你的生日了。我说我记得十岁就跟你说过我不希望生日这一天来临，她说是吗，那时我一定给你狂灌鸡汤逼你过生日了。我说大概吧，真像是你会做出来的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次坐在自己的生日烛火前，我都被“一年又过去了而我一事无成”这样的恐惧占领，也不只是恐惧，还有点郁闷、失望、沮丧，对，是沮丧，我最讨厌也最无力反驳的一种情绪。也许是因为这个，我不记得去年许下的愿望，也不记得19岁，18岁，更早之前的任何一个生日愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道lulu每年都是一样的愿望：希望爱的人身体健康。我挺喜欢这个愿望，今年就这个吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二十岁的这一年，还是一样什么都没做，没有任何产出，没有什么收获。什么也没有。实际上还是有点什么的，如果我愿意翻旧日记的话。但还是不要了，泡过雨泡过泪泡过皮皮虾汤的字迹都不甚清晰了，我也不想碰。我不喜欢二十岁的自己，不知道二十一是否好一点，也可能不会，这根本就只是悄无声息的又一条年轮而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过年时和有几年没见的表舅公吃饭，他老了一些，耳朵非常背，还以为我在上高中。仿佛是他没见到我的这几年，我就没再长。我费了不少劲解释我在念大学，明年就毕业了。在北京，不是北大。年岁对他来说是真的无知无觉吧，不再需要人生规划，每月领退休工资买菜就好。和他比我还是向着未来的，有明年要做的事情，还有想买的房，想养的猫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来的计划对于我来说，像是说出来就会失效的咒语，不喜欢和人分享。主要是我担心多年后有谁问起蹉跎无为的我：“你当年不是说要开电影院来着，后来咋样了？”该怎么回答，是不是要说：“对啊，当年你们都当笑话的那个小梦想，我后来也当笑话了。”我明知道自己虽然不努力，也还是差不多沿着计划在往前走的，总不至于差太多。但依然惶恐，前辈难及，同侪更高，后生可畏，我在哪里？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年年底一个周日，晚饭点，看到初中英文老师发朋友圈，说愉快的周末结束了，要回学校上晚课了，陪儿子玩很开心。放了她家小朋友吃晚饭的照片。我一时间觉得很感动，老师们那时候放弃了多少时间陪我们，真是年纪小没觉得，那都是陪伴家人的晚上，看书休息的时间。我长到20来岁才明白了一些，但我什么也没说，点了个赞，因为也不知道怎么感谢老师五六七八年前的恩情。但可惜老师这个职业使然，总是为一无所知的小傻子付出，我们长大了他们又在为下一茬小傻子们操心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我每年教师节照例发短消息给通讯录里所有老师，军训时蹲在阳台上凑着那点信号也都发了，寒暑假也尽量找时间回学校。我有时候会想，他们会不会和学生提起我，说是一个在北京念书的学生，也不记得哪个学校也不清楚在学什么，但每年还会祝我教师节快乐。我真心希望有时候会被挂念起，就像我有时候挂念他们一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我得变得很出色才行吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有许多来自过去的细小牵挂，让我成为现在的我，我还有许多关于以后的琐碎理想，让现在的我还愿意接着挣扎。二十的那篇写着“祝我一直是个好人”，我就在二十的这一年里发现我根本不是个好人，差太远了，做不成好人。又一个祝愿破灭了。今年在北京十二环，买不到常买的蛋糕就算了，面条去食堂吃一碗就是了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢把这一天当作仪式来过，又期盼这一天是漫长岁月里我不愿细数的，寻常的一天。 祝这一年不错过大巴火车飞机诺亚方舟，不做噩梦。&lt;/p&gt;- https://yue2.github.io/hugosite/articles/21-birthday/ - 2021 陆博学</description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 